Il O
assure O
à O
la O
suite O
de B-PER
Saussure I-PER
le O
cours O
de O
grammaire O
comparée O
, O
qu' O
il O
complète O
à O
partir O
de O
1894 O
par O
une O
conférence O
sur O
l' O
iranien O
. O

En O
1905 O
, O
il O
occupe O
la O
chaire O
de O
grammaire O
comparée O
au O
Collège B-LOC
de I-LOC
France I-LOC
, O
où O
il O
consacre O
ses O
cours O
à O
l' O
histoire O
et O
à O
la O
structure O
des O
langues O
indo-européennes O
. O

Il O
a O
formé O
toute O
une O
génération O
de O
linguistes O
français O
, O
parmi O
lesquels O
Emile B-PER
Benveniste I-PER
, O
Marcel B-PER
Cohen I-PER
, O
Georges B-PER
Dumézil I-PER
, O
André B-PER
Martinet I-PER
, O
Aurélien B-PER
Sauvageot I-PER
, O
Lucien B-PER
Tesnière I-PER
, O
Joseph B-PER
Vendryes I-PER
. O

Il O
devait O
diriger O
la O
thèse O
de O
Jean B-PER
Paulhan I-PER
sur O
la O
sémantique O
du O
proverbe O
et O
c' O
est O
lui O
qui O
découvrit O
Gustave B-PER
Guillaume I-PER
. O

Il O
est O
notamment O
l' O
inspirateur O
de O
la O
définition O
de O
la O
phrase O
adoptée O
par O
le O
linguiste O
américain O
Leonard B-PER
Bloomfield I-PER
. O

En O
1902 O
, O
il O
obtient O
la O
chaire O
d' O
arménien O
de O
l' O
École B-ORG
des I-ORG
langues I-ORG
orientales I-ORG
. O

Son O
étudiant O
, O
Hratchia B-PER
Adjarian I-PER
, O
deviendra O
le O
fondateur O
de O
la O
dialectologie O
arménienne O
. O

C' O
est O
également O
sous O
les O
encouragements O
de O
Meillet B-PER
, O
qu' O
Émile B-PER
Benveniste I-PER
étudie O
la O
langue O
arménienne O
. O

À O
la B-LOC
Sorbonne I-LOC
, O
Meillet B-PER
surveille O
le O
travail O
de O
Milman B-PER
Parry I-PER
. O

En O
1923 O
, O
un O
an O
avant O
que O
Milman B-PER
Parry I-PER
ne O
commence O
son O
travail O
avec O
Meillet B-PER
, O
Meillet B-PER
écrit O
ceci O
( O
cité O
dans O
la O
première O
des O
deux O
thèses O
de O
Milman B-PER
Parry I-PER
, O
à O
savoir O
celle O
qui O
traite O
de O
l' O
épithète O
homérique O
) O
: O

Meillet B-PER
offre O
à O
son O
étudiant O
l' O
opinion O
, O
nouvelle O
à O
cet O
époque O
, O
que O
la O
structure O
formulaïque O
de O
l' B-MISC
Iliade I-MISC
serait O
une O
conséquence O
directe O
de O
sa O
transmission O
orale O
. O

Ainsi O
il O
le O
dirige O
vers O
l' O
étude O
de O
l' O
oralité O
dans O
son O
cadre O
natif O
et O
lui O
suggère O
d' O
observer O
les O
mécanismes O
d' O
une O
tradition O
orale O
vivante O
à O
côté O
du O
texte O
classique O
( O
l' B-MISC
Iliade I-MISC
) O
qu' O
on O
a O
censé O
résulter O
de O
une O
telle O
tradition O
. O

En O
conséquence O
, O
Meillet B-PER
présente O
Parry B-PER
à O
Matija B-PER
Murko I-PER
, O
savant O
originaire O
de O
Slovénie B-LOC
qui O
avait O
longuement O
écrit O
sur O
la O
tradition O
héroïque O
épique O
dans O
les O
Balkans B-LOC
, O
surtout O
en O
Bosnie-Herzégovine B-LOC
. O

L' O
histoire O
de O
l' O
algèbre O
linéaire O
commence O
avec O
René B-PER
Descartes I-PER
qui O
le O
premier O
pose O
des O
problèmes O
de O
géométrie O
, O
comme O
l' O
intersection O
de O
deux O
droites O
, O
sous O
forme O
d' O
équation O
linéaire O
. O

Après O
cette O
découverte O
, O
les O
progrès O
en O
algèbre O
linéaire O
vont O
se O
limiter O
à O
des O
études O
ponctuelles O
comme O
la O
définition O
et O
l' O
analyse O
des O
premières O
propriétés O
des O
déterminants O
par O
Jean B-PER
d' I-PER
Alembert I-PER
. O

Carl B-PER
Friedrich I-PER
Gauss I-PER
trouve O
une O
méthode O
générique O
pour O
la O
résolution O
des O
systèmes O
d' O
équations O
linéaires O
, O
Marie B-PER
Ennemond I-PER
Camille I-PER
Jordan I-PER
résout O
définitivement O
le O
problème O
de O
la O
réduction O
d' O
endomorphisme O
. O

En O
1843 O
, O
William B-PER
Rowan I-PER
Hamilton I-PER
( O
inventeur O
du O
terme O
vector O
) O
découvre O
les O
quaternions O
. O

Georg B-PER
Frobenius I-PER
( O
1849 O
-- O
1917 O
) O
, O
à O
la O
suite O
de O
travaux O
de O
Richard B-PER
Dedekind I-PER
( O
1831 O
1916 O
) O
développe O
une O
nouvelle O
théorie O
en O
1896 O
. O

Les O
espaces O
vectoriels O
choisis O
sont O
de O
dimension O
finie O
, O
en O
général O
sur O
le O
corps O
des O
complexes O
, O
cependant O
pour O
disposer O
de O
bonnes O
propriétés O
arithmétiques O
le O
corps O
peut O
être O
celui O
des O
rationnels O
ou O
encore O
utiliser O
des O
entiers O
algébriques O
comme O
pour O
la O
démonstration O
du O
théorème O
de O
William B-PER
Burnside I-PER
( O
1852 O
-- O
1927 O
) O
sur O
les O
groupes O
résolubles O
. O

Richard B-PER
Brauer I-PER
( O
1901 O
-- O
1977 O
) O
étudie O
un O
cas O
très O
abstrait O
, O
celui O
des O
représentations O
sur O
un O
espace O
vectoriel O
construit O
à O
l' O
aide O
d' O
un O
corps O
fini O
. O

Les O
algorithmes O
dont O
on O
a O
retrouvé O
des O
descriptions O
exhaustives O
ont O
été O
utilisés O
dès O
l' O
époque O
des O
Babyloniens B-LOC
, O
pour O
des O
calculs O
concernant O
le O
commerce O
et O
les O
impôts O
. O

L' O
algorithmique O
a O
été O
systématisée O
par O
le O
mathématicien O
perse O
Al B-PER
Khuwarizmi I-PER
( O
né O
vers O
780 O
-- O
mort O
vers O
850 O
) O
, O
auteur O
d' O
un O
ouvrage O
qui O
décrit O
des O
méthodes O
de O
calculs O
algébriques O
. O

Le O
savant O
arabe O
Averroès B-PER
( O
1126 O
-- O
1198 O
) O
évoque O
une O
méthode O
de O
raisonnement O
où O
la O
thèse O
s' O
affine O
étape O
par O
étape O
( O
itérativement O
) O
jusqu' O
à O
une O
certaine O
convergence O
et O
ceci O
conformément O
au O
déroulement O
d' O
un O
algorithme O
. O

L' O
utilisation O
du O
terme O
algorithme O
a O
été O
remarquable O
chez O
Ada B-PER
Lovelace I-PER
, O
fille O
de O
Lord B-PER
Byron I-PER
et O
assistante O
de O
Charles B-PER
Babbage I-PER
( O
1791 O
-- O
1871 O
) O
. O

Ce O
découpage O
est O
parfois O
difficile O
à O
percevoir O
pour O
certains O
langages O
( O
Lisp B-MISC
, O
Prolog B-MISC
, O
... O
) O
plus O
basés O
sur O
la O
notion O
de O
récursivité O
où O
certaines O
structures O
de O
contrôle O
sont O
implicites O
( O
et O
, O
donc O
, O
semblent O
disparaître O
) O
. O

Historiquement B-ORG
, O
le O
pays O
est O
marqué O
par O
le O
bipartisme O
entre O
le O
Parti B-ORG
justicialiste I-ORG
, O
qui O
fut O
cependant O
interdit O
de O
1955 O
aux O
élections O
de O
1973 O
, O
puis O
à O
nouveau O
réprimé O
après O
le O
coup B-ORG
d' I-ORG
Etat I-ORG
de I-ORG
mars I-ORG
1976 I-ORG
, O
et O
le O
parti O
radical O
( O
Union B-ORG
Civique I-ORG
Radicale I-ORG
, O
UCR B-ORG
) O
) O
et O
l' O
élection O
se O
fait O
normalement O
dès O
le O
premier O
tour O
. O

Carlos B-PER
Menem I-PER
, O
ancien O
président O
est O
arrivé O
en O
tête O
au O
premier O
tour O
avec O
24 O
% O
des O
voix O
, O
suivi O
de O
Néstor B-PER
Kirchner I-PER
, O
proche O
du O
président O
en O
titre O
, O
Eduardo B-PER
Duhalde I-PER
, O
avec O
22 O
% O
. O

Carlos B-PER
Menem I-PER
, O
d' O
après O
les O
sondages O
, O
ne O
paraissait O
pas O
pouvoir O
significativement O
progresser O
par O
rapport O
à O
son O
score O
du O
premier O
tour O
et O
semblait O
donc O
promis O
à O
une O
lourde O
défaite O
, O
avec O
30 O
% O
de O
retard O
. O

Il O
a O
renoncé O
le O
14 O
mai O
, O
à O
quatre O
jours O
du O
second O
tour O
, O
laissant O
Nestor B-PER
Kirchner I-PER
devenir O
automatiquement O
président O
. O

Les O
adversaires O
de O
Menem B-PER
et O
notamment O
l' O
entourage O
du O
président O
Duhalde B-PER
ont O
qualifié O
cette O
décision O
d' O
irresponsable O
, O
puisqu' O
en O
privant O
Kirchner B-PER
de O
la O
victoire O
au O
second O
tour O
, O
en O
faisant O
un O
président O
par O
défaut O
, O
elle O
pourrait O
miner O
sérieusement O
sa O
légitimité O
... O

Ses O
premières O
tâches O
ont O
été O
: O
-- O
la O
renégociation O
de O
la O
dette O
en O
défaut O
, O
avec O
le O
FMI B-ORG
et O
avec O
les O
créanciers O
privés O
. O

La O
plupart O
des O
services O
publics O
ont O
été O
privatisés O
pendant O
l' O
ère O
Menem B-PER
. O

L' O
Autriche B-LOC
est O
membre O
de O
l' O
Union B-ORG
européenne I-ORG
( O
UE B-ORG
) O
et O
de O
la O
zone O
euro O
. O

L' O
Autriche B-LOC
est O
un O
pays O
neutre O
, O
qui O
ne O
fait O
par O
exemple O
pas O
partie O
de O
l' O
OTAN B-ORG
, O
à O
la O
différence O
de O
la O
plupart O
des O
pays O
européens O
. O

Le O
pays O
est O
membre O
de O
l' B-ORG
Union I-ORG
européenne I-ORG
depuis O
le O
1 O
er O
janvier O
1995 O
. O

Le O
Conseil B-ORG
national I-ORG
autrichien O
( O
Nationalrat B-ORG
, O
183 O
sièges O
) O
est O
depuis O
le O
28 O
septembre O
2008 O
composé O
comme O
suit O
: O

Le O
président O
fédéral O
, O
Heinz B-PER
Fischer I-PER
du O
SPÖ B-ORG
fut O
élu O
le O
25 O
avril O
2004 O
avec O
52,41 O
% O
des O
voix O
contre O
47,59 O
% O
des O
voix O
pour O
Benita B-PER
Ferrero-Waldner I-PER
. O

Ces O
avenues O
" O
rayonnent O
" O
en O
étoile O
autour O
de O
la O
place O
, O
notamment O
l' O
avenue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Grande-Armée I-LOC
, O
l' O
avenue B-LOC
de I-LOC
Wagram I-LOC
et O
, O
bien O
sûr O
, O
l' O
avenue B-LOC
des I-LOC
Champs-Élysées I-LOC
. O

Pour O
la O
conception O
du O
monument O
, O
l' O
architecte O
Chalgrin B-PER
fut O
en O
concurrence O
avec O
son O
confrère O
Raymond B-PER
, O
chargé O
de O
collaborer O
avec O
lui O
. O

Un O
arbitrage O
rendu O
par O
le O
Champagny B-PER
, O
ministre O
de O
l' O
intérieur O
, O
força O
Raymond B-PER
à O
se O
retirer O
honorablement O
. O

Chalgrin B-PER
supprima O
alors O
les O
colonnes O
de O
son O
projet O
. O

À O
l' O
occasion O
de O
son O
mariage O
avec O
l' O
archiduchesse O
Marie-Louise B-PER
et O
de O
l' O
entrée O
de O
celle-ci O
dans O
Paris B-LOC
, O
l' B-PER
Empereur I-PER
délégua O
des O
crédits O
qui O
permirent O
à O
Chalgrin B-PER
de O
construire O
une O
maquette O
en O
vraie O
grandeur O
en O
charpente O
, O
stuc O
et O
toiles O
peintes O
qui O
resta O
assez O
longtemps O
en O
place O
. O

L' O
architecte O
mourut O
assez O
subitement O
en O
1811 O
, O
suivit O
, O
huit O
jours O
après O
lui O
, O
par O
son O
confrère O
Raymond B-PER
. O

Lors O
des O
premières O
défaites O
napoléoniennes O
( O
Campagne B-MISC
de I-MISC
Russie I-MISC
en I-MISC
1812 I-MISC
) O
, O
la O
construction O
fut O
interrompue O
, O
puis O
abandonnée O
sous O
la O
Restauration B-MISC
, O
avant O
d' O
être O
finalement O
reprise O
et O
achevée O
entre O
1832 O
et O
1836 O
, O
sous O
Louis-Philippe B-PER
I I-PER
er I-PER
. O

Les O
architectes O
Louis-Robert B-PER
Goust I-PER
puis O
Huyot B-PER
prirent O
la O
relève O
sous O
la O
direction O
de O
Héricart B-PER
de I-PER
Thury I-PER
. O

L' O
Arc B-LOC
de I-LOC
triomphe I-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Étoile I-LOC
est O
inauguré O
le O
29 O
juillet O
1836 O
pour O
le O
sixième O
anniversaire O
des O
Trois B-MISC
Glorieuses I-MISC
. O

Au O
départ O
avait O
été O
prévue O
une O
grande O
revue O
militaire O
en O
présence O
de O
Louis-Philippe B-PER
. O

La O
revue O
militaire O
est O
décommandée O
et O
remplacée O
par O
un O
grand O
banquet O
offert O
par O
le O
roi O
à O
300 O
invités O
, O
tandis O
que O
le O
monument O
est O
inauguré O
en O
catimini O
par O
Thiers B-PER
, O
à O
sept O
heures O
du O
matin O
. O

L' O
Arc B-LOC
de I-LOC
Triomphe I-LOC
fait O
partie O
maintenant O
des O
monuments O
nationaux O
à O
forte O
connotation O
historique O
. O

À O
ses O
pieds O
se O
trouve O
la O
tombe B-PER
du I-PER
Soldat I-PER
inconnu I-PER
de O
la O
Première B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
. O

Plusieurs O
auteurs O
ont O
tenté O
d' O
établir O
une O
biographie O
d' O
Arsène B-PER
Lupin I-PER
à O
partir O
des O
informations O
figurant O
dans O
les O
différents O
textes O
de O
Maurice B-PER
Leblanc I-PER
. O

Selon O
que O
l' O
on O
considère O
que O
cet O
acte O
de O
naissance O
vient O
remplacer O
l' O
acte O
véritable O
de O
naissance O
de O
Lupin B-PER
ou O
bien O
qu' O
il O
s' O
agit O
d' O
un O
leurre O
mis O
en O
place O
par O
Lupin B-PER
pour O
brouiller O
les O
pistes O
, O
on O
retiendra O
ou O
on O
exclura O
Blois B-LOC
comme O
lieu O
de O
naissance O
. O

Blessé O
par O
les O
vexations O
que O
vaut O
à O
sa O
mère O
son O
statut O
de O
" O
parente O
pauvre O
" O
, O
le O
jeune O
Arsène B-PER
( O
il O
a O
six O
ans O
! O
) O

Arsène B-PER
Lupin I-PER
présente O
la O
particularité O
de O
se O
grimer O
, O
se O
maquiller O
, O
se O
déguiser O
ou O
se O
transformer O
, O
même O
, O
selon O
le O
personnage O
qu' O
il O
incarne O
. O

Son O
côté O
enfantin O
aussi O
bien O
qu' O
une O
face O
plus O
sombre O
, O
sa O
valse-hésitation O
constante O
entre O
aristocratie O
et O
plèbe O
( O
la O
face O
Arsène B-PER
Lupin I-PER
) O
, O
un O
caractère O
à O
la O
fois O
séduisant O
, O
torturé O
et O
mystérieux O
, O
lui O
ont O
assuré O
son O
succès O
auprès O
de O
nombreux O
lecteurs O
. O

Il O
fait O
également O
preuve O
de O
patriotisme O
, O
notamment O
au O
cours O
des O
épisodes O
situés O
durant O
la O
Première B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
. O

Il O
prend O
l' O
initiative O
de O
plusieurs O
opérations O
diplomatiques O
en O
faveur O
de O
la B-LOC
France I-LOC
, O
qui O
auraient O
, O
d' O
après O
lui O
, O
changé O
le O
cours O
de O
la O
guerre O
. O

Il O
s' O
est O
engagé O
dans O
la O
Légion B-ORG
étrangère I-ORG
et O
a O
combattu O
au O
service O
de O
la B-LOC
France I-LOC
en O
Afrique B-LOC
du I-LOC
Nord I-LOC
( O
Les B-MISC
Dents I-MISC
du I-MISC
tigre I-MISC
) O
. O

Cette O
biographie O
est O
contestée O
par O
André-François B-PER
Ruaud I-PER
, O
qui O
a O
publié O
à O
trois O
reprises O
une O
chronologie O
différente O
du O
gentleman-cambrioleur O
( O
cf O
. O

Seuls O
sont O
pris O
en O
compte O
les O
pseudonymes O
rapportés O
par O
Maurice B-PER
Leblanc I-PER
dans O
ses O
nouvelles O
, O
romans O
et O
pièces O
de O
théâtre O
. O

Il O
publie O
une O
bande O
dessinée O
japonaise O
qui O
raconte O
les O
exploits O
de O
Lupin B-PER
le O
troisième O
, O
descendant O
d' O
Arsène B-PER
Lupin I-PER
. O

) O
, O
Vidocq B-PER
, O
Edgar B-PER
de O
la O
cambriole O
ou O
encore O
Edgar B-PER
détective-cambrioleur O
en O
France B-LOC
. O

Outre O
la O
série O
des O
romans O
et O
recueils O
de O
nouvelles O
originales O
de O
Maurice B-PER
Leblanc I-PER
, O
Arsène B-PER
Lupin I-PER
a O
également O
été O
à O
diverses O
reprises O
représenté O
au O
cinéma O
et O
à O
la O
télévision O
, O
et O
a O
fait O
l' O
objet O
de O
plusieurs O
pastiches O
littéraires O
. O

Il O
a O
d' O
ailleurs O
été O
chanté O
par O
Jacques B-PER
Dutronc I-PER
pour O
accompagner O
la O
série O
télévisée O
des O
années O
1960/1970 O
avec O
Georges B-PER
Descrières I-PER
. O

Toutes O
les O
tentatives O
auprès O
de O
Maurice B-PER
Leblanc I-PER
ont O
échoué O
pour O
connaître O
la O
genèse O
du O
nom O
mythique O
d' O
Arsène B-PER
Lupin I-PER
. O

On O
a O
voulu O
voir O
, O
mais O
sans O
se O
convaincre O
, O
la O
figure O
de O
Lupin B-PER
dans O
les O
repris O
de O
justice O
qui O
se O
sont O
accumulés O
à O
la O
une O
des O
journaux O
du O
temps O
. O

C' O
est O
probablement O
une O
légende O
car O
les O
toutes O
premières O
livraisons O
de O
" O
Je B-MISC
sais I-MISC
tout I-MISC
" O
ne O
le O
nomme O
pas O
autrement O
que O
Lupin B-PER
. O

" O
À O
cette O
époque O
, O
je O
ne O
connaissais O
même O
pas O
Conan B-PER
Doyle I-PER
; O
si O
j' O
ai O
été O
influencé O
par O
un O
romancier O
, O
c' O
est O
par O
Edgar B-PER
Poe I-PER
[ O
… O
] O
" O
disait O
Maurice B-PER
Leblanc I-PER
à O
Georges B-PER
Charensol I-PER
qui O
lui O
avait O
rendu O
visite O
à O
Paris B-LOC
. O

C' O
est O
indéniablement O
une O
approche O
intéressante O
, O
car O
l' O
auteur O
américain O
a O
justement O
un O
héros O
, O
de O
surcroît O
français O
et O
admiré O
de O
Leblanc B-PER
, O
qui O
s' O
appelle O
Auguste B-PER
Dupin I-PER
, O
pouvant O
réconcilier O
la O
phonétique O
et O
l' O
esprit O
de O
déduction O
. O

On O
s' O
est O
donc O
rabattu O
sur O
des O
ouvrages O
autres O
que O
ceux O
de O
ses O
confrères O
, O
Gaboriau B-PER
ou O
Assolant B-PER
et O
on O
découvre O
que O
des O
mémoires O
de O
personnages O
atypiques O
tels O
François B-PER
Vidocq I-PER
ont O
décrit O
des O
milieux O
, O
peut-être O
un O
peu O
trop O
crapuleux O
mais O
folkloriques O
, O
où O
aurait O
pu O
évoluer O
Lupin B-PER
. O

En O
parlant O
de O
chef O
de O
police O
sur O
la O
piste O
mystérieuse O
de O
sombres O
personnages O
, O
on O
a O
omis O
généralement O
les O
souvenirs O
d' O
un O
certain O
Monsieur B-PER
Claude I-PER
, O
publiés O
à O
partir O
de O
1881 O
( O
Leblanc B-PER
avait O
17 O
ans O
) O
dont O
les O
enquêtes O
ne O
sont O
pas O
moins O
rocambolesques O
. O

Le O
pays O
est O
un O
carrefour O
de O
l' O
Asie B-LOC
qui O
vit O
passer O
de O
nombreux O
peuples O
par O
son O
territoire O
. O

À O
la O
suite O
de O
la O
seconde O
guerre O
anglo-afghane O
, O
les O
Britanniques B-LOC
privent O
l' O
Afghanistan B-LOC
de O
territoires O
mais O
s' O
engagent O
à O
ne O
pas O
s' O
immiscer O
dans O
les O
affaires O
intérieures O
de O
la O
partie O
restante O
. O

En O
1919 O
, O
suite O
à O
la O
victorieuse O
troisième O
guerre O
anglo-afghane O
, O
le O
pays O
récupère O
le O
contrôle O
de O
sa O
politique O
étrangère O
avec O
le O
traité O
de O
Rawalpindi B-LOC
, O
lieu O
de O
la O
défaite O
des O
armées O
britanniques O
et O
rejoint O
en O
1921 O
la O
Société B-ORG
des I-ORG
Nations I-ORG
. O

En O
1996 O
un O
gouvernement O
ultrareligieux O
, O
celui O
des O
Taliban B-ORG
, O
prend O
le O
pouvoir O
et O
est O
chassé O
par O
une O
coalition O
internationale O
en O
2001 O
. O

Afghanistan B-LOC
signifie O
donc O
pays O
des O
Afghans B-LOC
. O

Cette O
légende O
n' O
est O
pas O
confirmée O
et O
dans O
l' O
Ancien B-MISC
Testament I-MISC
on O
ne O
retrouve O
nulle O
part O
le O
nom O
de O
ce O
fameux O
officier O
de O
Salomon B-PER
. O

En O
effet O
, O
les O
Pachtounes B-MISC
font O
partie O
des O
peuples O
indo-aryens O
et O
ne O
sont O
pas O
sémites O
. O

Ces O
théories O
n' O
expliquent O
pas O
les O
mille O
ans O
qui O
séparent O
la O
fin O
des O
royaumes O
grecs O
de O
la O
toute O
première O
apparition O
du O
mot O
" O
Afghan B-LOC
" O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
, O
considéré O
comme O
un O
carrefour O
de O
l' O
Asie B-LOC
centrale I-LOC
, O
a O
une O
histoire O
mouvementée O
. O

À O
travers O
les O
âges O
, O
la O
région O
, O
désormais O
connue O
sous O
le O
nom O
" O
Afghanistan B-LOC
" O
, O
a O
été O
occupée O
par O
l' O
Empire B-LOC
perse I-LOC
, O
par O
Alexandre B-PER
le I-PER
Grand I-PER
, O
Genghis B-PER
Khan I-PER
, O
l' O
URSS B-ORG
et O
l' O
OTAN B-ORG
. O

Les O
Afghans B-LOC
menèrent O
de O
nombreuses O
batailles O
contre O
les O
envahisseurs O
qu' O
ils O
aient O
été O
perses O
, O
indiens O
, O
russes O
ou O
britanniques O
. O

Inversement O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
s' O
est O
toujours O
trouvé O
sur O
le O
chemin O
des O
empereurs O
indiens O
comme O
Ashoka B-PER
, O
dans O
leur O
volonté O
d' O
expansion O
vers O
l' O
ouest O
. O

Parallèlement O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
a O
également O
été O
le O
centre O
de O
nombreux O
pouvoirs O
forts O
d' O
origine O
grecque O
sous O
l' O
Empire B-LOC
bactrien O
, O
bouddhiste O
sous O
l' O
Empire B-MISC
kouchan I-MISC
, O
moghol O
sous O
le O
règne O
de O
Bâbur B-PER
ou O
encore O
turc O
sous O
le O
règne O
des O
empereurs O
comme O
Mahmûd B-PER
de I-PER
Ghaznî I-PER
, O
ou O
Muhammad B-PER
Ghûrî I-PER
. O

Ainsi O
, O
après O
l' O
effondrement O
des O
royaumes O
grecs O
et O
un O
bref O
contrôle O
exercé O
par O
l' O
empereur O
Ashoka B-PER
, O
le O
peuple O
Yuezhi B-MISC
, O
avec O
à O
sa O
tête O
le O
chef O
Kujula B-PER
Kadphisès I-PER
s' O
empare O
du O
pays O
et O
se O
taille O
un O
gigantesque O
Empire B-LOC
qui O
sera O
nommé O
l' O
Empire B-MISC
kouchan I-MISC
. O

Son O
territoire O
s' O
étendait O
de O
l' O
Iran B-LOC
actuel O
jusqu' O
en O
Inde B-LOC
, O
probablement O
plus O
loin O
que O
Delhi B-LOC
et O
de O
la O
mer B-LOC
d' I-LOC
Oman I-LOC
jusqu' O
à O
la O
mer B-LOC
d' I-LOC
Aral I-LOC
. O

Pour O
beaucoup O
d' O
historiens O
, O
c' O
est O
grâce O
à O
cet O
Empire B-MISC
kouchan I-MISC
et O
plus O
précisément O
à O
son O
empereur O
Kanishka B-PER
I I-PER
er I-PER
que O
le O
bouddhisme O
a O
pu O
s' O
étendre O
jusqu' O
en O
Chine B-LOC
, O
en O
Corée B-LOC
et O
au O
Japon B-LOC
par O
les O
voies O
commerciales O
et O
non O
par O
des O
conquêtes O
militaires O
. O

Les O
premières O
armées O
arabo-musulmanes O
répondent O
à O
l' O
agression O
des O
Sassanide B-MISC
de O
Perse B-LOC
et O
défient O
le O
puissant O
voisin O
à O
la O
bataille B-MISC
d' I-MISC
al-Qadisiyya I-MISC
. O

La O
déroute O
des O
sassanides O
ouvre O
la O
voie O
à O
la O
jeune O
armée O
musulmane O
qui O
fini O
par O
absorber O
le O
grand O
Empire B-LOC
dont O
l' O
Afghanistan B-LOC
faisait O
partie O
intégrante O
. O

La O
résistance O
légendaire O
des O
shahs O
de O
Kaboul B-LOC
, O
encore O
bouddhistes O
, O
l' O
a O
considérablement O
retardé O
. O

La O
région O
du O
Nourestân B-LOC
a O
été O
la O
dernière O
région O
du O
pays O
à O
se O
convertir O
à O
l' O
islam O
. O

Cette O
route O
relie O
le O
Bengale B-LOC
à O
Delhi B-LOC
, O
s' O
étend O
jusqu' O
au O
Pakistan B-LOC
et O
finit O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
passant O
par O
le O
Khyber B-LOC
Pass I-LOC
. O

Les O
Afghans B-LOC
remportent O
de O
grandes O
victoires O
en O
Inde B-LOC
: O
par O
exemple O
, O
la O
troisième B-MISC
bataille I-MISC
de I-MISC
Pânipat I-MISC
qui O
fit O
la O
renommée O
d' O
Ahmad B-PER
Shâh I-PER
Durrani I-PER
. O

Pour O
beaucoup O
d' O
Indiens B-LOC
, O
parmi O
les O
quelques O
raisons O
qui O
ont O
permis O
aux O
Britanniques B-LOC
de O
s' O
installer O
durablement O
sur O
le O
sous-continent O
indien O
figurent O
deux O
événements O
majeurs O
. O

D' O
autre O
part O
, O
l' O
inaction O
des O
souverains O
afghans O
, O
sourds O
aux O
innombrables O
appels O
des O
maharajahs O
indiens O
pour O
les O
aider O
face O
aux O
Britanniques B-LOC
. O

Ahmad B-PER
Shah I-PER
Durrani I-PER
régna O
sur O
l' O
Afghanistan B-LOC
jusqu' O
en O
1772 O
, O
l' O
année O
de O
sa O
mort O
, O
laissant O
son O
Empire B-LOC
à O
son O
fils O
Timour B-PER
. O

À O
24 O
ans O
, O
le O
jeune O
Timour B-PER
était O
déjà O
un O
administrateur O
et O
un O
commandant O
confirmé O
. O

Contrairement O
à O
son O
père O
, O
Timour B-PER
Shâh I-PER
n' O
aima O
jamais O
le O
faste O
et O
les O
conquêtes O
militaires O
, O
la O
priorité O
du O
jeune O
souverain O
fut O
de O
contenir O
son O
Empire B-LOC
dans O
ses O
limites O
de O
l' O
époque O
, O
ce O
qui O
était O
déjà O
extrêmement O
complexe O
. O

Timour B-PER
Shâh I-PER
accéda O
au O
trône O
dans O
un O
climat O
de O
confusion O
et O
de O
guerres O
d' O
influence O
en O
coulisses O
. O

Pour O
les O
dirigeants O
de O
l' O
époque O
, O
il O
n' O
était O
un O
secret O
pour O
personne O
que O
Timour B-PER
Shâh I-PER
avait O
la O
préférence O
de O
son O
père O
. O

Le O
jeune O
Timour B-PER
Shâh I-PER
avait O
montré O
ses O
capacités O
de O
gestionnaire O
et O
de O
bon O
chef O
militaire O
en O
gouvernant O
les O
provinces O
les O
plus O
difficiles O
( O
hormis O
Herat B-LOC
) O
. O

Timour B-PER
Shâh I-PER
se O
sentait O
à O
l' O
étroit O
dans O
sa O
capitale O
Kandahar B-LOC
où O
il O
était O
sans O
cesse O
pris O
à O
partie O
par O
certains O
membres O
de O
sa O
cour O
. O

En O
outre O
la O
ville O
était O
appréciée O
pour O
sa O
fraîcheur O
, O
alors O
qu' O
une O
chaleur O
écrasante O
régnait O
à O
Kandahar B-LOC
. O

Par O
ailleurs O
la O
ville O
était O
prospère O
et O
fut O
le O
centre O
des O
arts O
, O
de O
la O
culture O
et O
des O
sciences O
de O
l' O
Empire B-LOC
. O

Timour B-PER
Shâh I-PER
fut O
finalement O
assassiné O
, O
probablement O
par O
empoisonnement O
le O
18 O
mai O
1793 O
. O

Son O
tombeau O
à O
Kaboul B-LOC
est O
resté O
inachevé O
. O

La O
mort O
subite O
de O
Timour B-PER
Shâh I-PER
ouvre O
une O
ère O
de O
guerre O
et O
de O
déchirures O
pour O
la O
succession O
au O
trône O
. O

Mais O
ses O
22 O
frères O
réclamaient O
le O
trône O
aussi O
, O
arguant O
que O
leur O
père O
n' O
avait O
clairement O
désigné O
aucun O
de O
ses O
fils O
et O
qu' O
il O
n' O
y O
avait O
aucune O
loi O
qui O
permettait O
à O
Zaman B-PER
Shâh I-PER
de O
devenir O
souverain O
. O

En O
1838 O
, O
il O
s' O
allie O
avec O
le O
Royaume-Uni B-LOC
et O
le O
Punjab B-LOC
pour O
envahir O
l' O
Afghanistan B-LOC
, O
contribuant O
au O
déclenchement O
de O
la O
première O
guerre O
anglo-afghane O
. O

Il O
retrouve O
son O
trône O
en O
1839 O
avec O
l' O
aide O
des O
Britanniques B-LOC
, O
trente O
années O
après O
son O
premier O
règne O
mais O
est O
assassiné O
en O
avril O
1842 O
, O
après O
leur O
départ O
. O

L' O
issue O
de O
la O
bataille O
, O
un O
désastre O
et O
un O
camouflet O
pour O
les O
armées O
anglaises O
, O
marquera O
par O
la O
suite O
la O
politique O
étrangère O
britannique O
en O
Asie B-LOC
du I-LOC
Sud I-LOC
. O

La O
Russie B-LOC
envahit O
Samarcande B-LOC
, O
Jalalabad B-LOC
et O
enfin O
Kaboul B-LOC
en O
1885 O
et O
oblige O
aux O
Afghans B-LOC
de O
capituler O
. O

Il O
occupe O
tout O
le O
pays O
en O
1886 O
avant O
de O
l' O
annexer O
en O
1888 O
à O
l' O
Empire B-LOC
russe I-LOC
. O

La O
dernière O
période O
de O
stabilité O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
eut O
lieu O
entre O
1933 O
et O
1973 O
, O
lorsque O
le O
pays O
était O
sous O
la O
direction O
du O
roi O
Zaher B-PER
Chah I-PER
. O

Pour O
éviter O
sa O
perte O
d' O
influence O
dans O
la O
région O
, O
l' B-ORG
Union I-ORG
soviétique I-ORG
décide O
d' O
intervenir O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
, O
dès O
1978 O
, O
pour O
y O
placer O
un O
régime O
à O
ses O
ordres O
. O

Ce O
régime O
entretient O
des O
relations O
privilégiées O
avec O
l' O
URSS B-ORG
et O
met O
en O
place O
une O
série O
de O
réformes O
collectivistes O
et O
sociales O
( O
alphabétisation O
, O
droit O
des O
femmes O
, O
réformes O
agraires O
… O
) O
qui O
contrarient O
les O
coutumes O
conservatrices O
afghanes O
. O

Babrak B-PER
Karmal I-PER
devient O
président O
. O

L' O
Union B-ORG
soviétique I-ORG
soutient O
le O
nouveau O
régime O
et O
intervient O
massivement O
à O
partir O
de O
janvier O
1980 O
pour O
reprendre O
le O
contrôle O
des O
zones O
rebelles O
. O

Les O
troupes O
gouvernementales O
doivent O
faire O
face O
à O
l' O
aide O
moindre O
de O
l' O
URSS B-ORG
d' O
année O
en O
année O
et O
à O
une O
intensification O
des O
combats O
soutenus O
par O
le O
Pakistan B-LOC
voisin O
et O
ses O
moudjahiddin O
( O
" O
combattants O
d' O
islam O
" O
) O
ainsi O
que O
par O
les O
états O
occidentaux O
dont O
les O
États-Unis B-LOC
qui O
financèrent O
et O
armèrent O
des O
groupes O
islamistes O
pour O
lutter O
contre O
le O
pouvoir O
en O
place O
. O

L' O
Union B-ORG
soviétique I-ORG
décide O
unilatéralement O
de O
quitter O
le O
pays O
en O
février O
1989 O
, O
laissant O
à O
Nadjibullah B-PER
le O
contrôle O
du O
pays O
. O

Le O
régime O
tombe O
le O
29 O
avril O
1992 O
après O
la O
prise O
de O
Kaboul B-LOC
et O
la O
démission O
de O
Mohammed B-PER
Nadjibullah I-PER
le O
16 O
avril O
. O

Le O
9 O
avril O
1992 O
, O
Ahmed B-PER
Chah I-PER
Massoud I-PER
, O
futur O
chef O
de O
l' O
alliance O
du O
nord O
, O
entre O
dans O
Kaboul B-LOC
avec O
plusieurs O
milliers O
d' O
hommes O
et O
devient O
ministre O
de O
la O
défense O
en O
mai O
. O

Le O
28 O
juin O
, O
Burhanuddin B-PER
Rabbani I-PER
, O
islamiste O
modéré O
du O
Jamiat-e-Islami B-ORG
, O
est O
nommé O
président O
intérimaire O
, O
puis O
élu O
chef O
du O
gouvernement O
en O
décembre O
. O

Mais O
les O
affrontements O
continuent O
dans O
Kaboul B-LOC
entre O
Talibans B-ORG
, O
forces O
du O
gouvernement O
( O
Massoud B-PER
) O
et O
moudjahidins O
( O
Hekmatyar B-PER
, O
... O
) O
. O

À O
partir O
de O
1994 O
, O
les O
Talibans B-ORG
conquièrent O
peu O
à O
peu O
les O
différentes O
provinces O
du O
pays O
. O

Durant O
l' O
été O
1996 O
, O
Oussama B-PER
Ben I-PER
Laden I-PER
, O
fuyant O
l' O
Arabie B-LOC
saoudite I-LOC
et O
après O
un O
séjour O
de O
deux O
ans O
au O
Soudan B-LOC
, O
retourne O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
. O

Il O
diffuse O
une O
déclaration O
de O
djihad O
contre O
les O
Américains B-LOC
. O

Mohammed B-PER
Nadjibullah I-PER
et O
son O
frère O
sont O
assassinés O
. O

Les O
autorités O
du O
Pakistan B-LOC
dénoncent O
alors O
publiquement O
leur O
politique O
extrémiste O
. O

Le O
9 O
septembre O
2001 O
, O
Massoud B-PER
est O
assassiné O
lors O
d' O
un O
attentat O
suicide O
déguisé O
en O
une O
fausse O
interview O
par O
des O
pseudo-journalistes O
. O

Avec O
l' O
aide O
des O
forces O
terrestres O
de O
l' O
Alliance B-ORG
du I-ORG
nord I-ORG
et O
un O
soutien O
aérien O
des O
forces B-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
OTAN I-MISC
, O
ils O
renversent O
en O
quelques O
mois O
le O
régime O
taliban O
. O

La O
situation O
à O
la O
mi-2002 O
semble O
se O
stabiliser O
, O
même O
si O
l' O
insécurité O
reste O
présente O
dans O
des O
régions O
hors O
du O
contrôle O
du O
nouveau O
gouvernement O
, O
tandis O
que O
les O
zones O
sous O
contrôle O
de O
la O
Coalition B-ORG
sont O
la O
cible O
d' O
attentats O
. O

Le O
président O
Hamid B-PER
Karzaï I-PER
est O
ainsi O
victime O
d' O
une O
tentative O
d' O
assassinat O
, O
le O
5 O
septembre O
2002 O
, O
lors O
d' O
un O
voyage O
dans O
la O
région O
de O
Kandahar B-LOC
. O

Au O
7 O
décembre O
2004 O
, O
une O
force O
internationale O
de O
près O
de O
10000 O
hommes O
était O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
, O
s' O
ajoutant O
aux O
20000 O
soldats O
américains O
toujours O
présents O
. O

Cette O
coalition O
, O
formée O
sous O
l' O
égide O
de O
l' O
ONU B-ORG
, O
tente O
d' O
installer O
des O
structures O
favorisant O
un O
retour O
de O
la O
démocratie O
. O

Mais O
les O
activités O
rebelles O
perdurent O
: O
le O
26 O
mai O
2004 O
, O
cinq O
membres O
d' O
ONG O
sont O
tués O
dans O
une O
embuscade O
au O
nord-ouest O
de O
l' O
Afghanistan B-LOC
[ O
réf. O
nécessaire O
] O
. O

Le O
16 O
juillet O
2004 O
, O
une O
roquette O
tombe O
près O
d' O
un O
collège O
visité O
quelques O
minutes O
plus O
tard O
par O
le O
président O
Hamid B-PER
Karzaï I-PER
[ O
réf. O
nécessaire O
] O
. O

Le O
29 O
août O
2004 O
, O
à O
Kaboul B-LOC
, O
un O
attentat O
à O
la O
voiture O
piégée O
fait O
au O
moins O
12 O
morts O
et O
une O
trentaine O
de O
blessés O
[ O
réf. O
nécessaire O
] O
. O

Les O
Talibans B-ORG
visaient O
l' O
entreprise O
de O
sécurité O
américaine O
Dyncorps B-ORG
, O
qui O
s' O
occupe O
de O
la O
protection O
du O
président O
afghan O
Hamid B-PER
Karzaï I-PER
. O

En O
2004 O
, O
deux O
ans O
après O
l' O
intervention O
internationale O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
est O
redevenu O
le O
premier O
pays O
producteur O
mondial O
de O
pavot O
, O
utilisé O
pour O
produire O
l' O
opium O
et O
l' O
héroïne O
. O

En O
août O
2006 O
, O
l' B-ORG
OTAN I-ORG
lance O
une O
offensive O
à O
l' O
ouest O
de O
Kandahar B-LOC
, O
mais O
après O
la O
perte O
d' O
un O
avion O
de O
surveillance O
avec O
14 O
militaires O
et O
plusieurs O
morts O
au O
sol O
notamment O
par O
" O
feu O
ami O
" O
, O
son O
commandant O
réclame O
des O
renforts O
. O

Sur O
les O
dix O
premiers O
mois O
de O
2006 O
, O
la O
guérilla O
et O
les O
combats O
ont O
fait O
plus O
de O
3000 O
morts O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
, O
alors O
que O
la O
production O
d' O
opium O
a O
augmenté O
de O
60 O
% O
pendant O
l' O
année O
. O

L' O
instabilité O
politique O
provoquée O
par O
les O
talibans O
au O
Pakistan B-LOC
, O
pays O
pivot O
de O
l' O
action O
américaine O
, O
remet O
en O
cause O
la O
perspective O
d' O
une O
victoire O
à O
court O
terme O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
. O

Actuellement O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
est O
dirigé O
par O
le O
président O
Hamid B-PER
Karzaï I-PER
dont O
la O
gestion O
du O
pays O
est O
de O
plus O
en O
plus O
contestée O
. O

L' O
ancien O
monarque O
Mohammed B-PER
Zaher I-PER
Chah I-PER
est O
retourné O
dans O
le O
pays O
; O
bien O
que O
très O
populaire O
, O
il O
ne O
fut O
pas O
réinvesti O
du O
pouvoir O
royal O
et O
son O
influence O
se O
limita O
seulement O
à O
des O
pouvoirs O
cérémonieux O
, O
jusqu' O
à O
sa O
mort O
en O
2007 O
. O

Les O
troupes O
et O
les O
agences O
de O
renseignements O
des O
États-Unis B-LOC
et O
nombres O
d' O
autres O
pays O
sont O
présents O
, O
certains O
pour O
maintenir O
la O
paix O
, O
d' O
autres O
assignés O
à O
chasser O
les O
Talibans B-ORG
et O
al-Qaïda B-ORG
. O

L' O
OTAN B-ORG
a O
pris O
le O
contrôle O
de O
cette O
force O
le O
11 O
août O
2003 O
. O

L' O
Eurocorps B-ORG
est O
sous O
la O
responsabilité O
de O
l' B-ORG
OTAN I-ORG
qui O
dirige O
la O
FIAS B-ORG
à O
Kaboul B-LOC
depuis O
le O
9 O
août O
2004 O
. O

Plus O
de O
10 O
millions O
d' O
Afghans B-LOC
furent O
enregistrés O
sur O
les O
listes O
électorales O
. O

Plus O
de O
17 O
candidats O
s' O
opposant O
à O
Hamid B-PER
Karzaï I-PER
boycottèrent O
les O
élections O
, O
soupçonnant O
une O
fraude O
; O
une O
commission O
indépendante O
mit O
en O
évidence O
la O
fraude O
, O
mais O
établit O
que O
cela O
n' O
affecta O
pas O
le O
résultat O
du O
scrutin O
. O

Hamid B-PER
Karzaï I-PER
gagna O
55,4 O
% O
du O
vote O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
recevra O
en O
échange O
près O
400 O
millions O
d' O
euros O
de O
royalties O
par O
an O
pendant O
30 O
ans O
, O
durée O
de O
la O
concession O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
est O
divisée O
en O
34 O
provinces O
, O
ou O
velayat O
: O

Le O
point O
le O
plus O
haut O
du O
pays O
, O
à O
7,485 O
m O
au-dessus O
de O
la O
mer O
, O
est O
Nowshak B-LOC
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
a O
un O
climat O
continental O
, O
avec O
des O
étés O
chauds O
et O
des O
hivers O
froids O
. O

Les O
villes O
principales O
de O
l' O
Afghanistan B-LOC
sont O
sa O
capitale O
Kaboul B-LOC
, O
Herat B-LOC
, O
Jalalabad B-LOC
, O
Mazar-i-Sharif B-LOC
et O
Kandahar B-LOC
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
est O
avant O
tout O
un O
pays O
agricole O
. O

Avant O
l' O
invasion O
soviétique O
de O
1979 O
qui O
a O
totalement O
déstructuré O
le O
pays O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
était O
connu O
pour O
sa O
production O
de O
fruits O
. O

Les O
habitants O
de O
Kaboul B-LOC
font O
de O
multiples O
utilisations O
des O
raisins O
, O
beaucoup O
plus O
que O
dans O
d' O
autres O
pays O
. O

Cela O
a O
pour O
conséquence O
une O
raréfaction O
de O
denrées O
alimentaires O
sur O
le O
marché O
intérieur O
et O
le O
paradoxe O
est O
que O
l' O
Afghanistan B-LOC
devient O
ainsi O
un O
importateur O
de O
fruits O
, O
de O
céréales O
et O
de O
légumes O
pour O
répondre O
aux O
besoins O
intérieurs O
. O

En O
outre O
ces O
produits O
sont O
chers O
et O
les O
Afghans B-LOC
pâtissent O
du O
renchérissement O
de O
ces O
denrées O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
fut O
également O
longtemps O
producteur O
de O
vin O
jusqu' O
à O
l' O
arrivée O
des O
islamistes O
au O
pouvoir O
. O

Bien O
que O
plus O
ouvert O
, O
le O
gouvernement O
actuel O
hésite O
à O
donner O
la O
permission O
de O
produire O
de O
l' O
alcool O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
. O

Avant O
1992 O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
produisait O
aussi O
des O
alcools O
forts O
comme O
la O
vodka O
. O

Quant O
à O
ses O
céréales O
, O
la O
région O
de O
Badakhshan B-LOC
, O
à O
elle O
seule O
, O
est O
considérée O
comme O
le O
grenier O
à O
blé O
du O
pays O
. O

Le O
pays O
contient O
en O
son O
centre O
un O
massif O
montagneux O
qui O
culmine O
à O
plus O
de O
7000 O
mètres O
d' O
altitude O
appelé O
Hindou-Kouch B-LOC
, O
le O
Piémont B-LOC
de O
l' O
Himalaya B-LOC
. O

Mais O
on O
estime O
que O
l' O
exploitation O
du O
charbon O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
pourrait O
rendre O
le O
pays O
autosuffisant O
en O
termes O
d' O
énergie O
. O

En O
outre O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
a O
obtenu O
la O
construction O
d' O
une O
usine O
de O
transformation O
de O
minerai O
en O
lingots O
de O
cuivre O
, O
ce O
qui O
permettra O
au O
pays O
d' O
en O
maîtriser O
la O
technologie O
. O

Au O
Badakhchan B-LOC
, O
fut O
découverte O
dans O
les O
années O
1960 O
une O
importante O
mine O
d' O
or O
qui O
n' O
est O
pas O
encore O
exploitée O
. O

Plus O
récemment O
une O
autre O
mine O
d' O
or O
a O
été O
découverte O
en O
2003 O
près O
d' O
Herat B-LOC
à O
l' O
Ouest B-ORG
de O
l' O
Afghanistan B-LOC
. O

Depuis O
l' O
Antiquité B-MISC
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
est O
la O
source O
principale O
de O
lapis-lazuli O
pour O
toute O
la O
planète O
. O

Cette O
pierre O
semi-précieuse O
incrustée O
de O
quartz O
a O
servi O
à O
fabriquer O
des O
bijoux O
qu' O
on O
a O
retrouvés O
dans O
les O
tombes O
des O
nobles O
aussi O
bien O
en O
Inde B-LOC
, O
qu' O
en O
Chine B-LOC
et O
même O
en O
Égypte B-LOC
antique I-LOC
. O

En O
ce O
qui O
concerne O
les O
pierres O
précieuses O
, O
hormis O
le O
diamant O
, O
l' O
Afghanistan B-LOC
contient O
quasiment O
toutes O
les O
autres O
pierres O
précieuses O
, O
parmi O
lesquelles O
on O
peut O
citer O
l' O
émeraude O
, O
le O
rubis O
, O
le O
saphir O
. O

Le O
commerce O
de O
l' O
émeraude O
et O
de O
lapis-lazuli O
a O
permis O
au O
commandant O
Ahmad B-PER
Shah I-PER
Massoud I-PER
de O
payer O
la O
guerre O
coûteuse O
qu' O
il O
menait O
contre O
les O
taliban O
. O

Aujourd'hui O
, O
des O
compagnies O
pétrolières O
comme O
Unocal B-ORG
, O
Texaco B-ORG
, O
BP B-ORG
et O
Total B-ORG
se O
sont O
installés O
à O
Kaboul B-LOC
en O
espérant O
remporter O
des O
appels O
d' O
offres O
du O
gouvernement O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
est O
l' O
un O
des O
plus O
grands O
producteurs O
de O
tapis O
du O
monde O
. O

Selon O
une O
étude O
réalisée O
pour O
le O
compte O
de O
l' O
Agence B-ORG
des I-ORG
États-Unis I-ORG
pour I-ORG
le I-ORG
développement I-ORG
international I-ORG
, O
l' O
importance O
de O
ce O
secteur O
doublerait O
si O
le O
pays O
pouvait O
faire O
revenir O
les O
entreprises O
qui O
se O
sont O
délocalisées O
au O
Pakistan B-LOC
. O

Seule O
une O
petite O
proportion O
des O
tapis O
au O
dessin O
très O
élaboré O
et O
aux O
belles O
couleurs O
est O
vendue O
à O
l' O
étranger O
en O
tant O
que O
produits O
afghans O
, O
car O
plus O
de O
90 O
% O
d' O
entre O
eux O
sont O
envoyés O
au O
Pakistan B-LOC
pour O
la O
coupe O
, O
le O
lavage O
et O
la O
finition O
. O

Ils O
sont O
alors O
exportés O
avec O
une O
étiquette O
indiquant O
qu' O
ils O
ont O
été O
fabriqués O
au O
Pakistan B-LOC
. O

Depuis O
le O
retrait O
des O
troupes O
soviétiques O
, O
la O
production O
d' O
opium O
est O
une O
source O
importante O
de O
revenus O
pour O
les O
Afghans B-LOC
. O

Même O
durant O
la O
période O
des O
Talibans B-ORG
, O
sa O
production O
a O
continué O
, O
avec O
plus O
ou O
moins O
un O
laisser-aller O
de O
la O
part O
des O
autorités O
talibannes O
. O

Durant O
l' O
été O
de O
l' O
an O
2000 O
, O
les O
Talibans B-ORG
ont O
malgré O
tout O
décidé O
de O
faire O
cesser O
complètement O
la O
production O
d' O
opium O
, O
la O
faisant O
baisser O
de O
plus O
de O
95 O
% O
. O

Le O
peu O
d' O
opium O
encore O
produit O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
le O
fut O
très O
majoritairement O
sur O
des O
territoires O
contrôlés O
par O
l' O
Alliance B-ORG
du I-ORG
Nord I-ORG
, O
dont O
la O
province O
du O
Badakhchan B-LOC
qui O
produisit O
à O
elle O
seule O
83 O
% O
du O
pavot O
afghan O
entre O
l' O
été O
2000 O
et O
la O
fin O
de O
2001 O
( O
estimation O
de O
185 O
tonnes O
d' O
opium O
produits O
, O
dont O
151 O
au O
Badakhchan B-LOC
) O
. O

Depuis O
la O
fin O
de O
la O
guerre B-MISC
d' I-MISC
Afghanistan I-MISC
en O
2001 O
et O
la O
mise O
en O
place O
d' O
un O
nouveau O
gouvernement O
, O
la O
culture O
du O
pavot O
, O
qui O
était O
déjà O
diffuse O
à O
l' O
époque O
des O
Talibans B-ORG
, O
a O
aujourd'hui O
atteint O
des O
niveaux O
records O
estimée O
pour O
2006 O
à O
6100 O
tonnes O
, O
ce O
qui O
dépasse O
largement O
la O
demande O
mondiale O
et O
concurrence O
durement O
les O
autres O
produits O
de O
la O
toxicomanie O
. O

Selon O
le O
rapport O
annuel O
de O
l' O
Office B-ORG
des I-ORG
Nations I-ORG
unies I-ORG
contre I-ORG
la I-ORG
drogue I-ORG
et I-ORG
le I-ORG
crime I-ORG
, O
publié O
le O
27 O
août O
2007 O
, O
la O
production O
d' O
opium O
en B-MISC
Afghanistan I-MISC
a O
augmenté O
de O
34 O
% O
entre O
2006 O
et O
2007 O
. O

En O
tout O
, O
les O
terres O
d' O
Afghanistan B-LOC
utilisées O
pour O
la O
culture O
du O
pavot O
sont O
passées O
de O
165000 O
hectares O
en O
2006 O
à O
193000 O
en O
2007 O
. O

Ceci O
représente O
une O
multiplication O
par O
26 O
de O
la O
surface O
cultivée O
entre O
la O
dernière O
année O
du O
régime O
des O
Talibans B-ORG
et O
la O
situation O
actuelle O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
n' O
a O
jamais O
réalisé O
un O
recensement O
systématique O
de O
sa O
population O
, O
les O
chiffres O
exacts O
sur O
la O
taille O
et O
la O
composition O
des O
divers O
groupes O
ethniques O
ne O
sont O
pas O
disponibles O
. O

Les O
Pachtounes B-MISC
forment O
le O
plus O
grand O
groupe O
estimé O
à O
plus O
de O
42 O
% O
de O
la O
population O
. O

Les O
Ouzbeks B-MISC
sont O
( O
9 O
% O
) O
. O

Les O
Afghans B-LOC
sont O
majoritairement O
musulmans O
avec O
approximativement O
80 O
% O
de O
sunnites O
et O
19 O
% O
de O
chiites O
. O

Avec O
la O
chute O
des O
Talibans B-ORG
, O
des O
sikhs O
sont O
retournés O
dans O
la O
province B-LOC
de I-LOC
Ghazni I-LOC
d' O
Afghanistan B-LOC
. O

Beaucoup O
de O
monuments O
historiques O
du O
pays O
ont O
été O
endommagés O
dans O
les O
guerres O
récentes O
et O
d' O
autres O
détruits O
comme O
les O
deux O
célèbres O
statues B-LOC
de I-LOC
Bouddha I-LOC
dans O
la O
province B-LOC
de I-LOC
Bâmiyân I-LOC
en O
2001 O
. O

Au O
printemps O
2003 O
, O
on O
estimait O
que O
30 O
% O
des O
7000 O
écoles O
d' O
Afghanistan B-LOC
avaient O
été O
sérieusement O
endommagées O
pendant O
la O
vingtaine O
d' O
années O
de O
l' O
occupation O
soviétique O
et O
de O
la O
guerre O
civile O
. O

L' O
éducation O
pour O
les O
garçons O
ne O
fut O
pas O
une O
priorité O
pendant O
le O
régime O
des O
Talibans B-ORG
, O
tandis O
que O
les O
filles O
en O
furent O
complètement O
bannies O
. O

Les O
Afghanes B-LOC
portant O
un O
voile O
grillagé O
de O
toile O
obéissent O
à O
la O
tradition O
islamique O
la O
plus O
sévère O
. O

En O
regard O
de O
la O
pauvreté O
et O
de O
la O
violence O
de O
leur O
environnement O
, O
une O
étude O
de O
2002 O
par O
le O
groupe O
d' O
aide O
Save B-ORG
the I-ORG
Children I-ORG
indique O
que O
les O
enfants O
afghans O
s' O
adaptent O
. O

L' O
Afghanistan B-LOC
a O
pour O
codes O
: O

Elle O
fut O
utilisée O
la O
première O
fois O
pour O
les O
circuits O
de O
commutation O
téléphoniques O
par O
Claude B-PER
Shannon I-PER
. O

Ada B-MISC
est O
un O
langage O
de O
programmation O
orienté O
objet O
dont O
les O
premières O
versions O
remontent O
au O
début O
des O
années O
1980 O
. O

Ada B-MISC
est O
un O
langage O
de O
programmation O
conçu O
par O
l' O
équipe O
de O
CII-Honeywell B-ORG
Bull I-ORG
dirigée O
par O
Jean B-PER
Ichbiah I-PER
en O
réponse O
à O
un O
cahier O
des O
charges O
établi O
par O
le O
département B-ORG
de I-ORG
la I-ORG
Défense I-ORG
des I-ORG
États-Unis I-ORG
( O
DoD B-ORG
) O
. O

Son O
développement O
a O
commencé O
au O
début O
des O
années O
1980 O
pour O
donner O
Ada B-MISC
83 I-MISC
. O

Ada B-MISC
83 I-MISC
a O
été O
ensuite O
repris O
et O
amélioré O
au O
milieu O
des O
années O
1990 O
pour O
donner O
Ada B-MISC
95 I-MISC
, O
le O
premier O
langage O
objet O
normalisé O
de O
manière O
internationale O
. O

Le O
nom O
Ada B-MISC
a O
été O
choisi O
en O
l' O
honneur O
d' O
Ada B-PER
Lovelace I-PER
, O
qui O
est O
supposée O
avoir O
écrit O
le O
premier O
programme O
de O
l' O
histoire O
. O

Il O
est O
associé O
à O
la O
couleur O
verte O
car O
, O
lors O
de O
l' O
appel O
d' O
offre O
du O
DoD B-ORG
, O
les O
différentes O
propositions O
étaient O
désignées O
par O
des O
couleurs O
pour O
éviter O
tout O
biais O
, O
et O
l' O
équipe O
qui O
l' O
a O
conçu O
était O
l' O
équipe O
verte O
. O

Voici O
quelques O
particularités O
d' O
Ada B-MISC
: O

En O
( O
2008 O
) O
, O
il O
est O
possible O
de O
trouver O
des O
compilateurs O
Ada B-MISC
pour O
certains O
systèmes O
d' O
exploitation O
et O
d' O
architectures O
matérielles O
, O
y O
compris O
un O
compilateur O
libre O
( O
GNAT B-MISC
, O
inclus O
dans O
GNU B-MISC
Compiler I-MISC
Collection I-MISC
) O
compilant O
de O
l' O
Ada B-MISC
83/95/2005 O
. O

Ada B-MISC
est O
souvent O
utilisé O
en O
introduction O
aux O
cours O
de O
programmation O
informatique O
avancée O
, O
et O
parce O
qu' O
il O
partage O
les O
mêmes O
qualités O
pédagogiques O
que O
le O
Pascal B-MISC
dont O
il O
a O
hérité O
, O
Ada B-MISC
est O
même O
maintenant O
utilisé O
pour O
les O
cours O
d' O
introduction O
à O
la O
programmation O
. O

Ada B-MISC
est O
inspiré O
du O
Pascal B-MISC
dont O
il O
a O
repris O
tant O
l' O
esprit O
de O
la O
syntaxe O
que O
de O
l' O
architecture O
( O
surtout O
si O
on O
inclut O
Turbo B-MISC
Pascal I-MISC
) O
. O

Le O
langage B-MISC
Ada I-MISC
a O
inspiré O
Bertrand B-PER
Meyer I-PER
pour O
la O
conception O
du O
langage O
Eiffel B-MISC
, O
qui O
y O
ajoute O
des O
notions O
de O
programmation O
par O
contrats O
( O
mais O
se O
montre O
moins O
adapté O
à O
l' O
industrie O
sous O
certains O
aspects O
) O
. O

La O
notion O
de O
programmation O
par O
contrat O
formalisée O
par O
Bertrand B-PER
Meyer I-PER
avec O
Eiffel B-MISC
, O
a O
amené O
la O
création O
d' O
un O
projet O
d' O
extension O
d' O
Ada B-MISC
, O
pour O
lui O
faire O
supporter O
des O
notations O
permettant O
d' O
exprimer O
des O
assertions O
contractuelles O
dans O
les O
spécifications O
de O
package O
( O
ces O
extensions O
fonctionnent O
comme O
une O
surcouche O
, O
et O
sont O
traitées O
par O
un O
préprocesseur O
) O
. O

Dans O
le O
domaine O
des O
bases O
de O
données O
, O
Ada B-MISC
a O
inspiré O
le O
langage O
PL/SQL B-MISC
. O

1980 O
-- O
Jean B-PER
Ichbiah I-PER
fonde O
la O
compagnie O
Alsys B-ORG
. O

Ce O
compilateur O
, O
GNAT B-MISC
, O
est O
basé O
sur O
la O
technologie O
GCC B-MISC
de O
GNU B-MISC
. O

Une O
norme O
révisée O
est O
publiée O
, O
ISO B-ORG
/ O
CEI B-ORG
8652:1995 O
. O

L O
' O
Auvergne B-LOC
est O
d' O
une O
part O
une O
province O
historique O
et O
d' O
autre O
part O
une O
région O
administrative O
du O
centre O
de O
la O
France B-LOC
dans O
le O
Massif B-LOC
central I-LOC
. O

Ses O
habitants O
sont O
les O
Auvergnats B-LOC
. O

L' O
Auvergne B-LOC
connaît O
un O
régime O
féodal O
très O
dur O
, O
synonyme O
d' O
émiettement O
du O
pouvoir O
politique O
. O

L' O
évêque O
de O
Clermont B-LOC
soustrait O
sa O
ville O
à O
l' O
autorité O
des O
comtes O
qui O
favorisent O
du O
coup O
le O
développement O
de O
Montferrand B-LOC
toute O
proche O
. O

Tous O
leurs O
domaines O
sont O
finalement O
confisqués O
par O
François B-PER
Ier I-PER
( O
1527 O
) O
. O

Un O
siècle O
après O
la O
Guerre B-MISC
de I-MISC
Cent I-MISC
Ans I-MISC
, O
l' O
Auvergne B-LOC
plonge O
dans O
les O
guerres O
de O
religion O
. O

C' O
est O
ainsi O
que O
la O
ville O
d' O
Aurillac B-LOC
est O
prise O
, O
et O
son O
abbaye O
entièrement O
détruite O
. O

La O
reine O
de B-LOC
France I-LOC
Catherine B-PER
de I-PER
Médicis I-PER
, O
hérite O
par O
sa O
mère O
du O
dernier O
réduit O
du O
comté O
, O
ce O
qui O
permet O
l' O
intégration O
au O
domaine O
royal O
de O
ce O
dernier O
fief O
féodal O
en O
plein O
cœur O
de O
l' O
Auvergne B-LOC
. O

Plus O
tard O
, O
à O
partir O
de O
la O
Quatrième B-ORG
République I-ORG
, O
la B-LOC
France I-LOC
se O
dote O
de O
nouvelles O
structures O
intermédiaires O
entre O
l' O
échelon O
départemental O
et O
l' O
échelon O
national O
, O
ces O
entités O
deviennent O
officiellement O
à O
partir O
de O
1972 O
des O
régions O
. O

La O
région O
administrative O
Auvergne B-LOC
, O
plus O
grande O
que O
l' O
ancienne O
province O
, O
est O
alors O
constituée O
des O
quatre O
départements O
situés O
directement O
dans O
la O
zone O
d' O
influence O
économique O
de O
Clermont-Ferrand B-LOC
: O

La O
région O
recouvre O
également O
une O
partie O
des O
terres O
du O
Lyonnais B-LOC
. O

Pendant O
la O
Seconde B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
, O
Vichy B-LOC
fut O
le O
siège O
du O
gouvernement O
de O
l' O
État B-MISC
français I-MISC
. O

Toutefois O
le O
territoire O
de O
la O
cité O
des O
Arvernes B-LOC
allait O
jusqu' O
aux O
portes O
des O
villes O
actuelles O
de O
Montluçon B-LOC
et O
Moulins B-LOC
. O

La O
cité O
des O
vellavis O
( O
actuel O
Velay B-LOC
) O
était O
cliente O
des O
Arvernes B-LOC
. O

Cette O
proposition O
est O
cependant O
loin O
de O
faire O
l' O
unanimité O
en O
Limousin B-LOC
, O
Limoges B-LOC
et O
Brive-la-Gaillarde B-LOC
étant O
plus O
tournées O
vers O
le O
sud-ouest O
et O
la O
façade O
atlantique O
. O

D' O
autre O
part O
, O
l' O
influence O
de O
Clermont-Ferrand B-LOC
est O
moins O
perceptible O
dans O
l' O
est O
de O
la O
Haute-Loire B-LOC
où O
l' O
économie O
est O
orientée O
vers O
Saint-Étienne B-LOC
et O
la O
région O
Rhône-Alpes B-LOC
. O

Une O
grande O
partie O
de O
la O
région B-LOC
d' I-LOC
Auvergne I-LOC
est O
couverte O
par O
le O
Massif B-LOC
central I-LOC
, O
massif O
hercynien O
datant O
de O
la O
fin O
de O
l' O
ère O
primaire O
qui O
s' O
étire O
sur O
presque O
un O
sixième O
de O
la O
surface O
totale O
de O
la O
France B-LOC
. O

Les O
volcans O
les O
plus O
récents O
ont O
moins O
de O
8000 O
ans O
et O
forment O
un O
ensemble O
appelé O
Chaîne B-LOC
des I-LOC
Puys I-LOC
. O

Le O
nord O
de O
la O
région O
( O
Allier B-LOC
) O
est O
un O
pays O
de O
collines O
. O

Le O
point O
culminant O
de O
l' O
Auvergne B-LOC
, O
1886 O
m O
, O
se O
situe O
au O
Puy B-LOC
de I-LOC
Sancy I-LOC
dans O
le O
massif O
des O
Monts B-LOC
Dore I-LOC
. O

La O
qualité O
des O
routes O
est O
excellente O
sur O
tout O
le O
réseau O
des O
nationales O
et O
départementales O
et O
permet O
de O
relier O
Paris B-LOC
à O
Clermont-Ferrand B-LOC
en O
3h30 O
. O

L' O
Aéroport B-LOC
de I-LOC
Clermont-Ferrand I-LOC
Auvergne I-LOC
accueille O
le O
hub O
régional O
d' O
Air B-ORG
France I-ORG
et O
a O
dépassé O
en O
2003 O
le O
cap O
d' O
un O
million O
de O
passagers O
annuels O
. O

Toutefois O
, O
le O
désenclavement O
se O
limite O
essentiellement O
à O
la O
vallée O
de B-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
au O
nord O
et O
aucune O
LGV O
n' O
est O
prévue O
à O
l' O
horizon O
2012 O
. O

Depuis O
le O
1 O
er O
janvier O
2002 O
, O
la O
région O
gère O
le O
service O
TER B-ORG
régional O
dans O
le O
cadre O
d' O
une O
convention O
avec O
la O
SNCF B-ORG
. O

Les O
dessertes O
de O
la O
banlieue O
de O
Clermont B-LOC
ont O
été O
étoffées O
sensiblement O
( O
la O
cadence O
étant O
de O
15 O
minutes O
dans O
la O
première O
couronne O
) O
. O

L' O
Auvergne B-LOC
est O
une O
région O
relativement O
industrielle O
, O
puisque O
la O
part O
de O
l' O
industrie O
dans O
la O
population O
active O
y O
représente O
22 O
% O
( O
110 O
000 O
emplois O
) O
contre O
18 O
% O
pour O
la O
moyenne O
nationale O
. O

La O
principale O
industrie O
auvergnate O
est O
le O
secteur O
des O
pneumatiques O
, O
représenté O
par O
Michelin B-ORG
, O
leader O
mondial O
du O
secteur O
, O
dont O
le O
siège O
social O
et O
historique O
est O
situé O
à O
Clermont-Ferrand B-LOC
, O
et O
par O
Dunlop B-ORG
, O
implanté O
à O
Montluçon B-LOC
. O

Un O
tissu O
diversifié O
de O
petites O
industries O
: O
métallurgiques O
( O
Aubert B-ORG
et I-ORG
Duval I-ORG
) O
, O
mécaniques O
, O
pharmaceutiques O
, O
agroalimentaires O
( O
céréales O
, O
viande O
( O
salers O
, O
limousine O
) O
, O
fromages O
, O
eaux O
minérales O
, O
etc O
. O
) O

existe O
dans O
la O
région O
, O
notamment O
dans O
le O
Puy-de-Dôme B-LOC
et O
la O
Haute-Loire B-LOC
. O

L' O
Auvergne B-LOC
est O
également O
l' O
un O
des O
premiers O
pôles O
de O
recherche O
en O
France B-LOC
avec O
+ O
de O
8 O
000 O
chercheurs O
, O
dans O
les O
domaines O
de O
la O
chimie O
, O
des O
pneumatiques O
, O
de O
l' O
acier O
, O
des O
sciences O
médicales O
et O
pharmaceutiques O
, O
dans O
la O
recherche O
agronomique O
, O
dans O
les O
biotechnologies O
, O
sismologie O
, O
météorologie O
... O

Le O
tourisme O
vert O
se O
développe O
dans O
la O
région O
et O
notamment O
au O
sein O
du O
Parc B-LOC
naturel I-LOC
régional I-LOC
des I-LOC
volcans I-LOC
d' I-LOC
Auvergne I-LOC
, O
avec O
des O
sites O
excéptionnels O
comme O
le O
Puy B-LOC
Mary I-LOC
et O
le O
Plomb B-LOC
du I-LOC
Cantal I-LOC
qui O
sont O
accessibles O
par O
de O
nombreux O
sentiers O
de O
randonnée O
, O
par O
la O
route O
ou O
pour O
ce O
dernier O
par O
un O
téléphérique O
. O

Vulcania B-LOC
, O
parc O
de O
loisirs O
centré O
sur O
le O
volcanisme O
, O
est O
une O
attraction O
touristique O
ouverte O
en O
février O
2002 O
qui O
reçoit O
chaque O
année O
plus O
de O
300 O
000 O
visiteurs O
. O

La O
région O
compte O
plusieurs O
stations O
de O
ski O
alpin O
, O
dont O
les O
principales O
sont O
Super B-LOC
Lioran I-LOC
sur O
le O
massif O
cantalien O
, O
Super-Besse B-LOC
et O
Le B-LOC
Mont-Dore I-LOC
dans O
le O
massif O
du O
Sancy B-LOC
. O

L' O
Auvergne B-LOC
représente O
globalement O
entre O
2.5 O
et O
3 O
% O
de O
part O
de O
marchés O
dans O
l' O
activité O
touristique O
nationale O
et O
totalise O
entre O
12000 O
et O
25000 O
emplois O
salariés O
liés O
au O
tourisme O
selon O
les O
mois O
, O
en O
raison O
de O
la O
forte O
saisonnalité O
. O

Dans O
sa O
partie O
montagneuse O
, O
l' O
Auvergne B-LOC
est O
surtout O
une O
région O
d' O
élevage O
orienté O
vers O
la O
production O
laitière O
, O
berceau O
des O
races O
bovines O
salers O
et O
aubrac O
. O

Il O
faut O
également O
citer O
la O
production O
de O
lentilles O
vertes O
du O
Puy B-LOC
( O
appellation O
AOC O
) O
sur O
les O
plateaux O
du O
Velay B-LOC
en O
Haute-Loire B-LOC
. O

Dans O
l' B-LOC
Allier I-LOC
, O
c' O
est O
plutôt O
un O
élevage O
orienté O
vers O
la O
production O
de O
viande O
. O

L' O
Auvergne B-LOC
organise O
chaque O
année O
en O
octobre O
le O
" O
sommet O
de O
l' O
élevage O
" O
à O
Cournon-d'Auvergne B-LOC
, O
première O
manifestation O
de O
ce O
type O
en O
Europe B-LOC
. O

Les O
parties O
basses O
, O
le O
département O
de O
l' O
Allier B-LOC
, O
la O
Limagne B-LOC
, O
pratiquent O
les O
grandes O
cultures O
: O
céréales O
( O
blé O
, O
orge O
, O
maïs O
) O
, O
oléagineux O
( O
colza O
, O
tournesol O
) O
et O
betteraves O
sucrières O
. O

À O
noter O
, O
dans O
le O
nord O
de B-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
, O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Tronçais I-LOC
( O
10 O
400 O
ha O
) O
, O
qui O
est O
aussi O
une O
curiosité O
touristique O
. O

Elle O
est O
une O
des O
plus O
grandes O
d' O
Europe B-LOC
. O

Enfin O
, O
la O
commune O
de O
Chappes B-LOC
, O
près O
de O
Clermont-Ferrand B-LOC
, O
accueille O
le O
siège O
social O
du O
quatrième O
plus O
grand O
semencier O
mondial O
: O
Limagrain B-ORG
. O

L' O
Auvergne B-LOC
bénéficie O
de O
sources O
abondantes O
et O
riches O
en O
sels O
minéraux O
, O
dont O
plusieurs O
sont O
commercialisées O
. O

La O
station O
thermale O
de O
La B-LOC
Bourboule I-LOC
dans O
le O
Puy-de-Dôme B-LOC
, O
crée O
en O
1875 O
suite O
à O
la O
découverte O
des O
eaux O
thermales O
, O
fut O
un O
centre O
touristique O
d' O
importance O
, O
notamment O
autour O
de O
1900 O
, O
lorsque O
10000 O
curistes O
y O
venaient O
chaque O
année O
. O

L' O
Auvergne B-LOC
compte O
1339247 O
habitants O
. O

Elle O
se O
partage O
entre O
un O
département O
en O
forte O
croissance O
( O
Puy-de-Dôme B-LOC
, O
626639 O
habitants O
) O
et O
trois O
départements O
à O
la O
moyenne O
d' O
âge O
plus O
élevée O
et O
moins O
peuplés O
. O

La O
région B-LOC
d' I-LOC
Auvergne I-LOC
est O
habitée O
depuis O
plus O
de O
15000 O
ans O
. O

Ses O
habitants O
ont O
donc O
pu O
voir O
les O
éruptions O
volcaniques O
à O
l' O
origine O
des O
volcans O
les O
plus O
jeunes O
de O
la O
chaîne B-LOC
des I-LOC
Puys I-LOC
( O
4 O
000 O
à O
12000 O
ans O
av O
. O

Les O
principaux O
foyers O
de O
peuplement O
se O
trouvent O
près O
des O
cours O
d' O
eau O
( O
Allier B-LOC
, O
Tiretaine B-LOC
) O
, O
les O
places O
de O
marché O
( O
Brioude B-LOC
) O
et O
les O
bassins O
industriels O
. O

Aujourd'hui O
Clermont-Ferrand B-LOC
, O
sa O
capitale O
historique O
, O
représente O
plus O
du O
quart O
de O
la O
population O
de O
la O
région O
. O

L' O
Auvergne B-LOC
administrative O
regroupe O
des O
territoires O
hétérogènes O
sur O
le O
plan O
culturel O
. O

La O
région O
administrative O
" O
Auvergne B-LOC
" O
se O
compose O
de O
trois O
régions O
historiques O
et O
culturelles O
: O

Si O
la O
moitié O
nord O
du O
Bourbonnais B-LOC
( O
Allier B-LOC
) O
, O
autour O
de O
Moulins B-LOC
, O
est O
de O
langue O
d' O
oïl O
, O
il O
faut O
préciser O
que O
la O
moitié O
sud O
du O
Bourbonnais B-LOC
, O
vers O
Montluçon B-LOC
et O
Vichy B-LOC
, O
est O
de O
langue O
d' O
oc O
. O

Ici O
se O
pose O
le O
problème O
du O
rôle O
de O
l' O
État B-LOC
dans O
celle-ci O
puisque O
40 O
% O
des O
gens O
qui O
n' O
ont O
pas O
appris O
la O
langue O
à O
leurs O
enfants O
regrettent O
maintenant O
de O
ne O
l' O
avoir O
pas O
fait O
. O

George B-PER
Onslow I-PER
est O
incontestablement O
le O
plus O
éminents O
des O
compositeurs O
ayant O
vécu O
en O
Auvergne B-LOC
. O

Né O
à O
Clermont-Ferrand B-LOC
( O
1784 O
) O
, O
il O
y O
est O
également O
décédé O
( O
1853 O
) O
. O

En O
dépit O
d' O
une O
renommée O
internationale O
, O
il O
resta O
toujours O
fidèle O
à O
sa O
ville O
natale O
, O
ce O
qui O
ne O
l' O
empêcha O
pas O
de O
fréquenter O
les O
plus O
illustres O
musiciens O
de O
son O
temps O
et O
d' O
être O
publié O
et O
diffusé O
partout O
en O
Europe B-LOC
par O
les O
plus O
grandes O
maisons O
d' O
édition O
. O

Dans O
le O
domaine O
de O
la O
musique O
folklorique O
, O
l' O
Auvergne B-LOC
est O
connue O
pour O
sa O
musique O
à O
danser O
. O

Martin B-PER
Cayla I-PER
( O
1889-1951 O
) O
est O
un O
musicien O
et O
éditeur O
de O
musique O
originaire O
de O
Sansac-de-Marmiesse B-LOC
dans O
le O
Cantal B-LOC
. O

Le O
département O
comprend O
deux O
communautés O
d' O
agglomération O
( O
la O
communauté B-LOC
d' I-LOC
agglomération I-LOC
de I-LOC
Saint-Quentin I-LOC
et O
la O
communauté B-LOC
d' I-LOC
agglomération I-LOC
du I-LOC
Soissonnais I-LOC
) O
et O
26 O
communautés O
de O
communes O
. O

Les O
différentes O
administrations O
territoriales O
de B-LOC
l' I-LOC
Aisne I-LOC
sont O
listées O
dans O
les O
articles O
ci-dessous O
: O

Il O
fut O
constitué O
de O
territoires O
issus O
de O
la O
Champagne B-LOC
, O
de O
l' O
Île-de-France B-LOC
et O
de O
la O
Picardie B-LOC
. O

Les O
petites O
cités O
du B-LOC
Nord I-LOC
du O
département O
comme O
Guise B-LOC
, O
Hirson B-LOC
ou O
Vervins B-LOC
et O
la O
ville O
cheminote O
de O
Tergnier B-LOC
sont O
des O
points O
d' O
implantation O
des O
partis O
de O
gauche O
. O

L' B-LOC
Aisne I-LOC
est O
divisé O
en O
5 O
arrondissements O
qui O
sont O
subdivisés O
par O
42 O
cantons O
. O

Les O
habitants O
de B-LOC
l' I-LOC
Aisne I-LOC
sont O
les O
Axonais B-LOC
( O
formé O
sur O
le O
nom O
celte O
de O
la O
rivière O
Aisne B-LOC
: O
Axona B-LOC
) O
. O

L' B-LOC
Aisne I-LOC
comprend O
une O
seule O
ville O
moyenne O
( O
Saint-Quentin B-LOC
) O
et O
trois O
petites O
villes O
( O
Laon B-LOC
, O
Soissons B-LOC
et O
Château-Thierry B-LOC
) O
, O
auxquelles O
on O
peut O
ajouter O
l' O
ensemble O
formé O
par O
Chauny B-LOC
et O
Tergnier B-LOC
. O

Le O
tourisme O
fluvial O
concerne O
en O
partie O
le O
canal B-LOC
de I-LOC
Saint-Quentin I-LOC
avec O
son O
touage O
électrique O
et O
ses O
deux O
tunnels O
. O

Ce O
tableau O
indique O
les O
principales O
communes B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Aisne I-LOC
dont O
les O
résidences O
secondaires O
et O
occasionnelles O
dépassent O
10 O
% O
des O
logements O
totaux O
. O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
03 O
. O

Le O
nom O
du O
département O
provient O
de O
celui O
d' O
une O
des O
rivières O
qui O
le O
parcourent O
, O
l' O
Allier B-LOC
. O

L' O
histoire O
du O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
correspond O
à O
celle O
du O
duché B-LOC
de I-LOC
Bourbon I-LOC
( O
Bourbonnais B-LOC
) O
dont O
il O
partage O
la O
presque O
totalité O
du O
territoire O
. O

En O
1940 O
, O
le O
gouvernement B-MISC
du I-MISC
maréchal I-MISC
Pétain I-MISC
s' O
installa O
dans O
la O
ville O
de O
Vichy B-LOC
, O
qui O
obtint O
alors O
le O
statut O
de O
sous-préfecture O
. O

Le O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
est O
formé O
de O
la O
presque O
totalité O
de O
l' O
ancien O
Bourbonnais B-LOC
. O

Ce O
département O
comprend O
trois O
villes O
de O
taille O
moyenne O
: O
Montluçon B-LOC
( O
l' O
industrielle O
) O
, O
Moulins B-LOC
, O
( O
le O
chef-lieu O
) O
, O
Vichy B-LOC
( O
la O
ville O
jardin O
) O
. O

Il O
comprend O
aussi O
trois O
villes O
thermales O
: O
Bourbon-l'Archambault B-LOC
, O
Néris-les-Bains B-LOC
, O
Vichy B-LOC
. O

Néris-les-Bains B-LOC
est O
la O
seule O
ville O
du O
département O
à O
compter O
plus O
de O
10 O
% O
de O
résidences O
secondaires O
: O
504 O
pour O
1800 O
résidences O
en O
1999 O
. O

Pays O
frontière O
au O
milieu O
des O
terres O
, O
l' B-LOC
Allier I-LOC
constitue O
réellement O
une O
zone O
franche O
entre O
nord O
et O
midi O
. O

On O
relève O
deux O
maxima O
de O
précipitations O
en O
juin O
et O
octobre O
, O
et O
un O
minimum O
en O
janvier-février O
, O
avec O
des O
moyennes O
de O
694 O
millimètres O
à O
Montluçon B-LOC
( O
altitude O
207 O
mètres O
) O
; O
763 O
mm O
à O
Moulins B-LOC
( O
245 O
m O
. O
) O

; O
778 O
mm O
à O
Vichy B-LOC
( O
251 O
m O
. O
) O

; O
791 O
mm O
à O
Lapalisse B-LOC
( O
285 O
m O
. O
) O

L' O
influence O
du O
relief O
, O
notamment O
dans O
les O
vals O
de O
Cher B-LOC
et O
d' O
Allier B-LOC
, O
donne O
également O
des O
flux O
sud-nord O
. O

Au O
1 O
er O
janvier O
1997 O
, O
la O
population O
de B-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
était O
estimée O
à O
357 O
100 O
habitants O
ce O
qui O
représente O
une O
densité O
moyenne O
de O
50 O
hab./km² O
. O

L' B-LOC
Allier I-LOC
est O
confronté O
depuis O
le O
début O
des O
années O
1980 O
à O
de O
nombreux O
handicaps O
démographiques O
. O

Le O
taux O
de O
fécondité O
est O
légèrement O
inférieur O
à O
celui O
de O
la O
moyenne O
nationale O
en O
2007 O
, O
il O
suffirait O
pourtant O
au O
renouvellement O
de O
la O
population O
d' O
Allier B-LOC
mais O
la O
pénurie O
d' O
emplois O
incite O
à O
l' O
exode O
rural O
des O
jeunes O
vers O
les O
bassins O
d' O
emplois O
plus O
propices O
, O
confirmant O
un O
solde O
migratoire O
négatif O
. O

L' B-LOC
Allier I-LOC
compte O
trois O
villes O
importantes O
, O
Montluçon B-LOC
, O
Vichy B-LOC
et O
Moulins B-LOC
par O
ordre O
de O
taille O
. O

Jusque O
vers O
la O
fin O
du O
XIX O
e O
siècle O
pourtant O
, O
la O
population O
augmenta O
grâce O
au O
développement O
de O
ses O
villes O
( O
industries O
à O
Montluçon B-LOC
et O
à O
Moulins B-LOC
, O
thermalisme O
à O
Vichy B-LOC
) O
qui O
compensa O
l' O
exode O
rural O
. O

Après O
les O
pertes O
de O
la O
Première B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
, O
la O
population O
se O
stabilisa O
, O
puis O
réaugmenta O
un O
peu O
dans O
les O
années O
1960 O
. O

Aux O
élections O
sénatoriales O
de O
2008 O
, O
la O
gauche O
a O
pris O
un O
des O
deux O
sièges O
de O
sénateurs O
de B-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
jusque-là O
détenu O
par O
la O
droite O
. O

C' O
est O
Mireille B-PER
Schurch I-PER
, O
maire O
PCF B-ORG
de O
Lignerolles B-LOC
( O
Allier B-LOC
) O
, O
qui O
a O
été O
élue O
. O

Depuis O
les O
élections O
cantonales O
de O
mars O
2008 O
, O
l' B-LOC
Allier I-LOC
a O
été O
repris O
par O
une O
majorité O
de O
gauche O
. O

Les O
trois O
grandes O
villes O
de B-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
sont O
gérées O
par O
des O
maires O
de O
droite O
, O
réélus O
lors O
des O
élections O
municipales O
de O
2008 O
au O
premier O
tour O
pour O
Daniel B-PER
Dugléry I-PER
à O
Montluçon B-LOC
, O
et O
au O
second O
tour O
pour O
Pierre-André B-PER
Périssol I-PER
à O
Moulins B-LOC
et O
Claude B-PER
Malhuret I-PER
à O
Vichy B-LOC
. O

Le O
département O
se O
signale O
par O
un O
vote O
rouge O
précoce O
, O
qui O
se O
maintient O
jusqu' O
au O
lendemain O
de O
la O
Seconde B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
, O
pour O
les O
deux O
grands O
partis O
politiques O
de O
gauche O
, O
le O
PCF B-ORG
et O
la O
SFIO B-ORG
, O
aujourd'hui O
devenue O
le O
PS B-ORG
, O
et O
même O
jusqu' O
à O
nos O
jours O
. O

La O
petite O
ville O
de O
Commentry B-LOC
a O
ainsi O
la O
particularité O
d' O
avoir O
été O
la O
première O
ville O
de B-LOC
France I-LOC
et O
du O
monde O
[ O
réf. O
nécessaire O
] O
à O
élire O
, O
dans O
les O
années O
1880 O
, O
un O
maire O
socialiste O
: O
Christophe B-PER
Thivrier I-PER
. O

Une O
autre O
figure O
locale O
, O
Pierre B-PER
Brizon I-PER
, O
député O
en O
1910 O
, O
est O
typiquement O
le O
député O
des O
métayers O
. O

Plus O
anciennement O
, O
on O
peut O
relever O
que O
Ledru-Rollin B-PER
y O
fait O
un O
très O
bon O
score O
en O
1848 O
( O
14 O
% O
) O
, O
ainsi O
que O
les O
candidats O
démocrates O
et O
socialistes O
l' O
année O
suivante O
( O
44 O
% O
des O
voix O
, O
contre O
35 O
% O
en O
France B-LOC
) O
. O

De O
même O
, O
la O
résistance O
au O
coup B-MISC
d' I-MISC
État I-MISC
du I-MISC
2 I-MISC
décembre I-MISC
1851 I-MISC
est O
importante O
, O
après O
une O
tentative O
de O
soutien O
à O
l' O
insurrection O
de O
juin O
1849 O
. O

L' B-LOC
Allier I-LOC
est O
encore O
aujourd'hui O
une O
des O
terres O
du O
communisme O
rural O
, O
dans O
une O
cohabitation O
parfois O
difficile O
avec O
le O
parti O
socialiste O
. O

Pour O
les O
causes O
, O
on O
peut O
relever O
qu' O
historiquement O
, O
l' B-LOC
Allier I-LOC
est O
un O
département O
où O
la O
grande O
propriété O
se O
combine O
à O
un O
important O
métayage O
. O

Le O
métayage O
se O
maintient O
comme O
forme O
de O
mise O
en O
valeur O
des O
terres O
, O
puisqu' O
il O
concerne O
encore O
40 O
% O
des O
terres O
en O
1892 O
( O
7 O
% O
en O
France B-LOC
) O
. O

D' O
après O
les O
études O
de O
l' O
INSEE B-ORG
, O
l' O
agriculture O
représenterait O
de O
l' O
ordre O
de O
7 O
à O
8 O
du O
produit O
intérieur O
brut O
départemental O
. O

Ce O
tableau O
indique O
les O
principales O
communes B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Allier I-LOC
dont O
les O
résidences O
secondaires O
et O
occasionnelles O
dépassent O
10 O
% O
des O
logements O
totaux O
. O

Ceux-ci O
ont O
acquis O
de O
nombreuses O
résidences O
secondaires O
en O
les O
rénovant O
, O
apportant O
ainsi O
à O
l' B-LOC
Allier I-LOC
une O
diversité O
culturelle O
sans O
égal O
. O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
04 O
. O

La O
rivière O
principale O
est O
la O
Durance B-LOC
, O
qui O
circule O
à O
l' O
ouest O
du O
département O
. O

La O
quasi-totalité O
du O
département O
est O
dans O
le O
bassin O
versant O
de O
la B-LOC
Durance I-LOC
, O
à O
l' O
exception O
de O
l' O
extrême O
sud-est O
( O
cantons O
d' O
Annot B-LOC
et O
Entrevaux B-LOC
) O
draîné O
par O
le O
Var B-LOC
. O

Entre O
les O
deux O
, O
les O
deux O
influences O
se O
mélangent O
dans O
la O
zone O
des O
Préalpes B-LOC
. O

De O
ce O
fait O
, O
la O
Haute-Provence B-LOC
est O
très O
intéressante O
pour O
tous O
les O
astronomes O
européens O
à O
la O
recherche O
d' O
un O
ciel O
nocturne O
souvent O
dégagé O
et O
épargné O
par O
la O
pollution O
lumineuse O
. O

Le O
département B-LOC
des I-LOC
Alpes-de-Haute-Provence I-LOC
est O
l' O
un O
des O
moins O
densément O
peuplés O
de B-LOC
France I-LOC
, O
à O
peine O
plus O
de O
20 O
habitants O
par O
km² O
. O

Les O
villes O
sont O
petites O
: O
seuls O
Digne-les-Bains B-LOC
et O
Manosque B-LOC
s' O
approchent O
ou O
dépassent O
les O
20000 O
habitants O
. O

Les O
arrondissements O
de O
Barcelonnette B-LOC
et O
de O
Castellane B-LOC
sont O
les O
deux O
arrondissements O
les O
moins O
peuplés O
de O
France B-LOC
, O
et O
les O
seuls O
de B-LOC
France I-LOC
avec O
moins O
de O
10000 O
habitants O
. O

La O
ville O
de O
Castellane B-LOC
est O
également O
la O
plus O
petite O
sous-préfecture O
de B-LOC
France I-LOC
. O

Seuls O
cinq O
cantons O
comptent O
une O
population O
supérieure O
à O
10000 O
habitants O
: O
Digne B-LOC
Ouest I-LOC
, O
Forcalquier B-LOC
, O
Manosque B-LOC
Nord I-LOC
, O
Manosque B-LOC
Sud I-LOC
Ouest I-LOC
et O
Volonne B-LOC
. O

À O
l' O
opposée O
, O
deux O
communes O
comptent O
moins O
de O
10 O
habitants O
d' O
après O
les O
derniers O
recensements O
: O
Archail B-LOC
( O
8 O
h O
) O
et O
Majastres B-LOC
isolée O
des O
grands O
axes O
( O
2 O
h O
seulement O
) O
. O

De O
plus O
de O
150000 O
habitants O
en O
1850 O
, O
elle O
tomba O
à O
moins O
de O
100000 O
après O
la O
Première B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
. O

Le O
tableau O
ci-dessous O
indique O
les O
principales O
communes B-LOC
des I-LOC
Alpes-de-Haute-Provence I-LOC
dont O
les O
résidences O
secondaires O
et O
occasionnelles O
dépassent O
10 O
% O
des O
logements O
totaux O
. O

Il O
englobe O
le O
nord-est O
montagneux O
de O
la O
Provence B-LOC
, O
et O
a O
été O
amputé O
du O
canton O
de O
Sault B-LOC
lors O
de O
la O
formation O
du O
Vaucluse B-LOC
en O
1793 O
, O
puis O
du O
canton B-LOC
de I-LOC
Barcillonnette I-LOC
rattaché O
aux O
Hautes-Alpes B-LOC
en O
1810 O
. O

Le O
département B-LOC
des I-LOC
Basses-Alpes I-LOC
est O
occupé O
par O
l' B-LOC
Italie I-LOC
fasciste O
de O
novembre O
1942 O
à O
septembre O
1943 O
. O

Le O
13 O
avril O
1970 O
, O
son O
nom O
a O
été O
changé O
en O
" O
Alpes-de-Haute-Provence B-LOC
" O
. O

On O
trouve O
près O
de O
Manosque B-LOC
des O
mines O
de O
lignite O
et O
de O
gypse O
. O

Certains O
villages O
existent O
toujours O
et O
ont O
parfois O
donné O
leur O
nom O
à O
la O
nouvelle O
commune O
créée O
lors O
du O
rattachement O
( O
par O
exemple O
La B-LOC
Mure-Argens I-LOC
) O
, O
d' O
autres O
ne O
sont O
plus O
que O
des O
tas O
de O
pierres O
, O
ne O
figurant O
parfois O
plus O
sur O
les O
cartes O
( O
par O
exemple O
Bédejun B-LOC
sur O
la O
commune O
de O
Chaudon-Norante B-LOC
) O
. O

On O
peut O
évoquer O
les O
solides O
traditions O
républicaines O
, O
comme O
le O
nombre O
de O
sociétés O
populaires O
pendant O
la B-MISC
Révolution I-MISC
française O
, O
ou O
la O
résistance O
au O
coup B-MISC
d' I-MISC
État I-MISC
de I-MISC
Napoléon I-MISC
III I-MISC
en O
1851 O
. O

Toutefois O
, O
des O
évolutions O
sensibles O
de O
la O
situation O
sociologique O
du O
département O
sont O
à O
attendre O
de O
l' O
implantation O
prochaine O
, O
au O
débouché O
de O
la O
vallée O
de O
la O
Durance B-LOC
du O
projet O
ITER O
. O

Dans O
les O
Alpes-de-Haute-Provence B-LOC
, O
l' O
agriculture O
a O
eu O
une O
place O
très O
importante O
dans O
l' O
économie O
, O
mais O
la O
polyculture O
vivrière O
a O
laissé O
place O
à O
une O
agriculture O
beaucoup O
plus O
spécialisée O
orientée O
autour O
des O
fruits O
, O
des O
céréales O
et O
de O
produits O
à O
haute O
valeur O
ajoutée O
( O
miel O
, O
parfums O
et O
huiles O
essentielles O
, O
cosmétiques O
, O
olives O
, O
viticulture O
) O
. O

Depuis O
quelques O
années O
, O
une O
recrudescence O
de O
la O
culture O
de O
la O
lavande O
est O
apparue O
, O
notamment O
dans O
le O
secteur O
de O
Saint-André-les-Alpes B-LOC
. O

C' O
est O
le O
secteur O
de O
l O
' O
arboriculture O
, O
notamment O
le O
long O
de O
la B-LOC
Durance I-LOC
, O
qui O
constitue O
le O
principal O
secteur O
en O
nombre O
d' O
exploitations O
( O
829 O
au O
total O
) O
. O

Les O
viticulteurs O
de O
Pierrevert B-LOC
ont O
, O
pour O
leur O
part O
, O
obtenu O
le O
classement O
de O
leur O
production O
en O
appellation O
d' O
origine O
contrôlée O
. O

La O
forêt O
occupe O
aussi O
une O
grande O
place O
: O
49 O
% O
de O
la O
surface O
du O
département O
est O
boisée O
; O
l' O
ONF B-ORG
gère O
186 O
000 O
ha O
. O

Fin O
2006 O
, O
selon O
les O
données O
ASSEDIC B-ORG
, O
l' O
industrie O
employait O
dans O
le O
département O
4261 O
salariés O
, O
soit O
un O
peu O
plus O
de O
14 O
% O
des O
effectifs O
salariés O
du O
secteur O
privé O
. O

Le O
secteur O
de O
la O
chimie O
comprend O
les O
segments O
de O
la O
pharmacie O
, O
de O
la O
chimie O
de O
base O
( O
usine O
Arkema B-ORG
, O
avec O
plus O
de O
500 O
salariés O
) O
et O
la O
cosmétique O
avec O
plus O
de O
450 O
personnes O
. O

Après O
la O
dépopulation O
provoquée O
par O
l' O
exode O
rural O
, O
le O
département O
a O
innové O
en O
inventant O
l' O
agritourisme O
dans O
les O
années O
1950 O
, O
même O
s' O
il O
n' O
est O
plus O
leader O
en O
France B-LOC
dans O
ce O
domaine O
. O

Elles O
sont O
marquées O
par O
le O
développement O
, O
notamment O
dans O
les O
agglomérations O
de O
Manosque B-LOC
et O
de O
Digne B-LOC
, O
de O
zones O
commerciales O
occupées O
par O
les O
grandes O
enseignes O
de O
distribution O
. O

Ainsi O
, O
dans O
le O
canton O
de O
Volonne B-LOC
, O
où O
se O
situe O
l' O
usine O
de O
Saint-Auban B-LOC
, O
la O
réduction O
des O
emplois O
industriels O
( O
160 O
emplois O
perdus O
sur O
le O
site O
Arkema B-ORG
) O
est O
en O
partie O
compensée O
par O
l' O
accroissement O
de O
l' O
emploi O
intérimaire O
( O
100 O
emplois O
complémentaires O
) O
. O

De O
même O
, O
sur O
Manosque B-LOC
, O
première O
ville O
du O
département O
en O
termes O
d' O
emploi O
, O
et O
en O
développement O
sensible O
( O
2000 O
emplois O
de O
plus O
en O
cinq O
ans O
) O
, O
la O
progression O
des O
emplois O
intérimaires O
est O
spectaculaire O
, O
atteignant O
en O
effet O
400 O
postes O
de O
travail O
, O
ces O
salariés O
intervenant O
entre O
autres O
sur O
le O
secteur O
de O
la O
cosmétique O
, O
mais O
aussi O
dans O
le O
secteur O
du O
bâtiment O
et O
des O
travaux O
publics O
, O
et O
dans O
le O
champ O
des O
activités O
du O
commerce O
de O
détail O
, O
les O
grandes O
enseignes O
de O
distribution O
de O
la O
ville O
préférant O
ce O
mode O
de O
recrutement O
aux O
embauches O
définitives O
. O

Beaucoup O
d' O
axes O
routiers O
des O
Alpes-de-Haute-Provence B-LOC
sont O
étroits O
et O
sinueux O
en O
raison O
du O
relief O
. O

Ces O
contraintes O
naturelles O
rendent O
l' O
accès O
à O
certaines O
parties O
du O
département O
assez O
difficile O
, O
surtout O
en O
hiver O
, O
et O
principalement O
les O
communes O
des O
arrondissements O
de O
Barcelonnette B-LOC
et O
de O
Castellane B-LOC
. O

Les O
lignes O
de O
chemin O
de O
fer O
du O
département O
des O
Alpes B-LOC
de I-LOC
Haute-Provence I-LOC
se O
répartissent O
en O
: O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
06 O
. O

Un O
premier O
département B-LOC
des I-LOC
Alpes-Maritimes I-LOC
a O
existé O
de O
1793 O
à O
1814 O
. O

Il O
était O
alors O
composé O
essentiellement O
du O
comté O
de O
Nice B-LOC
, O
détaché O
du O
royaume B-LOC
de I-LOC
Piémont-Sardaigne I-LOC
et O
réuni O
à O
la B-LOC
France I-LOC
ainsi O
que O
de O
la O
principauté B-LOC
de I-LOC
Monaco I-LOC
( O
Monaco B-LOC
, O
Roquebrune B-LOC
et O
Menton B-LOC
à O
l' O
époque O
) O
annexée O
. O

En O
1814 O
, O
le O
comté B-LOC
de I-LOC
Nice I-LOC
retourne O
au O
royaume B-LOC
de I-LOC
Piémont-Sardaigne I-LOC
et O
Monaco B-LOC
recouvre O
son O
indépendance O
et O
passe O
sous O
protectorat O
sarde O
. O

Le O
second O
département B-LOC
des I-LOC
Alpes-Maritimes I-LOC
est O
créé O
en O
1860 O
, O
par O
l' O
adjonction O
du O
comté B-LOC
de I-LOC
Nice I-LOC
, O
cédé O
par O
le O
royaume B-LOC
de I-LOC
Piémont-Sardaigne I-LOC
, O
et O
de O
l' O
arrondissement B-LOC
de I-LOC
Grasse I-LOC
détaché O
du O
département B-LOC
du I-LOC
Var I-LOC
et O
par O
la O
création O
d' O
un O
nouvel O
arrondissement O
, O
celui O
de O
Puget-Théniers B-LOC
de O
1860 O
à O
1926 O
. O

Elle O
a O
pour O
capitale O
Cemenelum B-LOC
( O
aujourd'hui O
Cimiez B-LOC
, O
un O
quartier O
du O
nord O
de O
Nice B-LOC
) O
. O

Dans O
sa O
plus O
grande O
extension O
, O
en O
297 O
, O
cette O
province O
englobe O
Digne B-LOC
et O
Briançon B-LOC
, O
et O
sa O
capitale O
est O
ensuite O
déplacée O
à O
Embrun B-LOC
. O

Un O
premier O
département B-LOC
des I-LOC
Alpes-Maritimes I-LOC
existe O
de O
1793 O
à O
1814 O
. O

Son O
chef-lieu O
est O
alors O
Nice B-LOC
, O
mais O
ses O
limites O
diffèrent O
de O
celles O
du O
département O
actuel O
, O
incluant O
Monaco B-LOC
( O
Port-Hercule O
) O
et O
Sanremo B-LOC
( O
Saint-Rème O
) O
mais O
non O
l' O
arrondissement O
de O
Grasse B-LOC
( O
alors O
dans O
le O
département O
du O
Var B-LOC
) O
. O

Le O
département O
actuel O
des O
Alpes-Maritimes B-LOC
est O
créé O
en O
1860 O
lors O
du O
rattachement O
à O
la O
France B-LOC
du O
comté B-LOC
de I-LOC
Nice I-LOC
. O

Il O
est O
constitué O
de O
ce O
comté O
, O
divisé O
en O
un O
arrondissement B-LOC
de I-LOC
Nice I-LOC
et O
un O
arrondissement O
de O
Puget-Théniers B-LOC
( O
ces O
deux O
arrondissements O
existaient O
déjà O
dans O
l' O
ancien O
département O
( O
1793 O
-- O
1814 O
) O
, O
et O
d' O
une O
partie O
du O
département B-LOC
du I-LOC
Var I-LOC
, O
qui O
forme O
l' O
arrondissement B-LOC
de I-LOC
Grasse I-LOC
. O

L' O
arrondissement B-LOC
de I-LOC
Puget-Théniers I-LOC
est O
supprimé O
à O
des O
fins O
d' O
économie O
en O
1926 O
et O
rattaché O
à O
celui O
de O
Nice B-LOC
: O
le O
département O
ne O
comporte O
donc O
que O
deux O
arrondissements O
depuis O
. O

Depuis O
la O
Seconde B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
, O
le O
département O
vote O
à O
droite O
. O

Les O
neuf O
circonscriptions O
des O
Alpes-Maritimes B-LOC
sont O
actuellement O
toutes O
tenues O
par O
la O
droite O
( O
huit O
UMP B-ORG
et O
un O
Nouveau B-ORG
Centre I-ORG
) O
. O

Les O
Alpes-Maritimes B-LOC
ont O
connu O
des O
problèmes O
de O
corruption O
du O
personnel O
politique O
dans O
les O
années O
1980 O
et O
1990 O
, O
aboutissant O
notamment O
aux O
condamnations O
pénales O
des O
maires O
de O
Nice B-LOC
, O
Jacques B-PER
Médecin I-PER
, O
de B-MISC
Cannes I-MISC
, O
Michel B-PER
Mouillot I-PER
et O
d' O
Antibes B-LOC
Pierre B-PER
Merli I-PER
. O

C' O
est O
ce O
qui O
a O
fait O
la O
célébrité O
de O
la O
Côte B-LOC
d' I-LOC
Azur I-LOC
. O

Mais O
on O
ne O
doit O
pas O
perdre O
de O
vue O
que O
l' O
actuel O
département B-LOC
des I-LOC
Alpes-Maritimes I-LOC
ne O
sont O
pas O
seulement O
une O
côte O
, O
que O
la O
complexité O
et O
la O
vigueur O
du O
relief O
divisent O
les O
points O
entre O
ceux O
qui O
sont O
bien O
exposés O
( O
à O
l' O
adret O
) O
et O
ceux O
qui O
le O
sont O
moins O
( O
à O
l' O
ubac O
) O
; O
que O
la O
douceur O
du O
climat O
méditerranéen O
fait O
oublier O
ses O
fréquents O
excès O
( O
violence O
des O
orages O
, O
longue O
sécheresse O
) O
. O

A O
noter O
aussi O
que O
le O
département O
est O
le O
plus O
orageux O
de B-LOC
France I-LOC
avec O
en O
moyenne O
70 O
à O
110 O
jours O
d' O
orages O
par O
an O
. O

D' O
après O
l' O
Insee B-ORG
, O
en O
2005 O
le O
PIB O
par O
habitant O
des O
Alpes-Maritimes B-LOC
atteignait O
27723 O
euros O
ce O
qui O
classait O
le O
département O
au O
treizième O
rang O
en O
France B-LOC
. O

Le O
tourisme O
est O
une O
ressource O
essentielle O
, O
pour O
toute O
la O
région O
côtière O
( O
Côte B-LOC
d' I-LOC
Azur I-LOC
) O
, O
et O
y O
est O
très O
développé O
( O
Nice B-LOC
est O
la O
deuxième O
ville O
hôtelière O
de O
France B-LOC
) O
. O

En O
montagne O
, O
il O
y O
a O
également O
quelques O
stations O
de O
sports O
d' O
hiver O
qui O
bénéficient O
d' O
un O
enneigement O
abondant O
ces O
dernières O
années O
( O
notamment O
Isola B-LOC
2000 O
) O
. O

Il O
y O
a O
aussi O
des O
industries O
bien O
développées O
, O
comme O
la O
parfumerie O
à O
Grasse B-LOC
ou O
les O
nouvelles O
technologies O
autour O
de O
Sophia-Antipolis B-LOC
et O
le O
Centre B-ORG
spatial I-ORG
de I-ORG
Cannes I-ORG
Mandelieu I-ORG
, O
premier O
constructeur O
de O
satellites O
européens O
et O
premier O
établissement O
industriel O
du O
département O
. O

L' O
aire O
urbaine O
de O
Nice B-LOC
ne O
compte O
ainsi O
que O
35 O
000 O
étudiants O
, O
tandis O
que O
celles O
de O
Rennes B-LOC
ou O
de O
Bordeaux B-LOC
en O
ont O
60 O
000 O
. O

Plusieurs O
écoles O
d' O
ingénieurs O
sont O
installées O
à O
Sophia B-LOC
Antipolis I-LOC
, O
dont O
Eurecom B-ORG
, O
l' O
Ecole B-ORG
des I-ORG
Mines I-ORG
de I-ORG
Paris I-ORG
et O
Polytech'Nice-Sophia B-LOC
. O

En O
outre O
, O
deux O
grandes O
écoles O
de O
commerces O
sont O
installées O
dans O
la O
région O
: O
l' O
EDHEC B-ORG
à O
Nice B-LOC
, O
et O
le O
CERAM B-LOC
Business I-LOC
School I-LOC
à O
Sophia-Antipolis B-LOC
. O

Il O
compte O
163 O
communes O
, O
dont O
110 O
de O
moins O
de O
2000 O
habitants O
( O
55600 O
habitants O
en O
tout O
) O
, O
trente-cinq O
de O
2000 O
à O
9999 O
habitants O
( O
144100 O
habitants O
) O
, O
quinze O
de O
10000 O
à O
49999 O
habitants O
( O
335500 O
habitants O
) O
, O
deux O
de O
50 O
à O
199999 O
habitants O
( O
Antibes B-LOC
et O
Cannes B-LOC
, O
141600 O
habitants O
) O
et O
une O
de O
345900 O
habitants O
( O
Nice B-LOC
) O
. O

La O
présence O
de O
la O
mer B-LOC
Méditerranée I-LOC
et O
des O
Alpes B-LOC
sous O
un O
ciel O
clément O
a O
favorisé O
une O
activité O
dominante O
: O
le O
tourisme O
, O
qui O
représente O
64000 O
emplois O
directs O
dans O
les O
Alpes-Maritimes B-LOC
. O

Pour O
la O
seule O
ville O
de O
Nice B-LOC
, O
le O
chiffre O
d' O
affaires O
du O
tourisme O
représente O
12 O
ou O
13 O
% O
de O
part O
de O
marché O
du O
tourisme O
en O
France B-LOC
, O
la O
capitale O
azuréenne O
étant O
même O
la O
deuxième O
ville O
hôtelière O
du O
pays O
, O
juste O
après O
Paris B-LOC
. O

La O
ville O
de O
Nice B-LOC
possède O
également O
le O
deuxième O
aéroport O
de O
France B-LOC
( O
aéroport B-LOC
Nice I-LOC
Côte I-LOC
d' I-LOC
Azur I-LOC
) O
derrière O
Paris B-LOC
et O
ses O
trois O
entités O
de O
Roissy B-LOC
, O
Orly B-LOC
et O
Le B-LOC
Bourget I-LOC
avec O
près O
de O
10 O
millions O
de O
voyageurs O
par O
an O
qui O
y O
transitent O
( O
données O
2006 O
) O
. O

Ce O
tableau O
indique O
les O
principales O
communes O
des O
Alpes B-LOC
maritimes I-LOC
dont O
les O
résidences O
secondaires O
et O
occasionnelles O
dépassent O
10 O
% O
des O
logements O
totaux O
. O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
07 O
. O

Les O
habitants O
sont O
des O
Ardéchois B-LOC
, O
Ardéchoises B-LOC
. O

Les O
habitants O
de O
l' B-LOC
Ardèche I-LOC
sont O
appelés O
Ardéchois B-LOC
. O

L' B-LOC
Ardèche I-LOC
correspond O
approximativement O
à O
l' O
ancienne O
province O
du O
Vivarais B-LOC
. O

L' B-LOC
Ardèche I-LOC
reste O
un O
département O
assez O
peu O
peuplé O
( O
densité O
de O
56 O
hab/km² O
, O
contre O
112 O
pour O
la B-LOC
France I-LOC
) O
, O
avec O
de O
fortes O
disparités O
. O

Elle O
est O
également O
plutôt O
rurale O
: O
en O
1999 O
, O
51 O
% O
des O
habitants O
vivent O
dans O
des O
communes O
de O
moins O
de O
3 O
000 O
habitants O
( O
contre O
12,5 O
% O
pour O
la B-LOC
France I-LOC
entière O
) O
. O

L' B-LOC
Ardèche I-LOC
fait O
partie O
de O
la O
région O
Rhône-Alpes B-LOC
. O

Elle O
est O
limitrophe O
des O
départements O
de O
la O
Drôme B-LOC
, O
du O
Vaucluse B-LOC
, O
du O
Gard B-LOC
, O
de O
la O
Lozère B-LOC
, O
de O
la O
Haute-Loire B-LOC
, O
de O
la O
Loire B-LOC
et O
de O
l' O
Isère B-LOC
. O

Le O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ardèche I-LOC
est O
un O
des O
départements O
les O
plus O
forestiers O
de B-LOC
France I-LOC
, O
puisque O
45 O
% O
du O
territoire O
est O
couvert O
par O
des O
forêts O
soit O
anciennes O
, O
soit O
reconstituées O
par O
suite O
de O
la O
déprise O
agricole O
. O

L' B-LOC
Ardèche I-LOC
offre O
une O
forte O
diversité O
de O
climats O
. O

L' O
installation O
des O
hommes O
préhistoriques O
dans O
le O
département O
remonte O
environ O
à O
150 O
000 O
ans O
( O
grottes O
moustériennes O
de O
Soyons B-LOC
) O
. O

De O
nombreuses O
traces O
subsistent O
encore O
, O
notamment O
dans O
le O
sud O
du O
département O
( O
Grotte B-LOC
Chauvet I-LOC
, O
dolmens O
, O
menhirs O
, O
etc O
. O

Le O
traité B-MISC
de I-MISC
Verdun I-MISC
( O
843 O
) O
, O
qui O
partage O
l' O
empire O
carolingien O
, O
place O
le O
comté O
de O
Vivarais B-LOC
en O
Lotharingie B-LOC
( O
domaine O
de O
Lothaire B-PER
Ier I-PER
) O
. O

L' B-LOC
Ardèche I-LOC
atteint O
ainsi O
un O
pic O
de O
population O
sous O
le O
Second B-MISC
Empire I-MISC
, O
comptant O
388 O
500 O
habitants O
selon O
le O
recensement O
de O
1861 O
. O

Département B-LOC
rural O
, O
elle O
ne O
compte O
alors O
aucune O
grande O
ville O
. O

Puis O
l' B-LOC
Ardèche I-LOC
paye O
un O
lourd O
tribut O
lors O
des O
deux O
guerres O
mondiales O
: O
en O
1918 O
, O
12 O
000 O
soldats O
ne O
reviennent O
pas O
du O
front O
, O
et O
pendant O
la O
Seconde B-MISC
Guerre I-MISC
mondiale I-MISC
, O
plusieurs O
résistants O
prennent O
le O
maquis O
, O
ce O
qui O
provoque O
arrestations O
et O
exécutions O
, O
mais O
accélère O
également O
le O
départ O
des O
troupes O
nazies O
. O

Depuis O
1962 O
, O
le O
nombre O
d' O
ouvriers O
de O
l' O
industrie O
en O
Ardèche B-LOC
dépasse O
celui O
des O
travailleurs O
de O
la O
terre O
. O

Autrefois O
bien O
desservie O
par O
le O
rail O
, O
l' B-LOC
Ardèche I-LOC
disposait O
d' O
un O
maillage O
ferroviaire O
local O
développé O
, O
notamment O
par O
la O
compagnie O
du O
PLM B-ORG
. O

Le O
blason O
ancien O
du O
Vivarais B-LOC
, O
repris O
par O
le O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ardèche I-LOC
, O
est O
un O
blason O
de B-LOC
France I-LOC
ancien O
affecté O
d' O
une O
brisure O
: O
une O
bordure O
d' O
or O
. O

Le O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ardèche I-LOC
a O
la O
particularité O
d' O
être O
le O
seul O
département O
métropolitain O
à O
ne O
compter O
aucune O
gare O
ferroviaire O
déservie O
par O
la O
SNCF B-ORG
sur O
son O
territoire O
. O

Seul O
persiste O
le O
Train B-LOC
touristique I-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ardèche I-LOC
méridionale I-LOC
qui O
relie O
Vogüé B-LOC
à O
Saint-Jean-le-Centenier B-LOC
. O

Ainsi O
, O
pour O
se O
rendre O
à O
Paris B-LOC
depuis O
Privas B-LOC
, O
la O
préfecture O
, O
le O
trajet O
s' O
effectue O
par O
la O
route O
jusqu' O
à O
Valence B-LOC
ou O
Montélimar B-LOC
. O

Le O
tourisme O
est O
très O
développé O
en O
Ardèche B-LOC
. O

Selon O
les O
défenseurs O
de O
ce O
projet O
, O
la O
mention O
" O
Pyrénées B-LOC
" O
permettrait O
de O
mieux O
situer O
le O
département O
afin O
de O
le O
promouvoir O
dans O
toute O
la B-LOC
France I-LOC
. O

Il O
est O
limitrophe O
des O
départements O
de O
la O
Haute-Garonne B-LOC
, O
de O
l' O
Aude B-LOC
et O
des O
Pyrénées-Orientales B-LOC
, O
ainsi O
que O
de O
l' O
Espagne B-LOC
( O
Catalogne B-LOC
) O
et O
de O
l' O
Andorre B-LOC
. O

En O
2009 O
, O
le O
parc B-LOC
naturel I-LOC
régional I-LOC
des I-LOC
Pyrénées I-LOC
ariégeoises I-LOC
est O
créé O
, O
couvrant O
environ O
40 O
% O
de O
la O
superficie O
du O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ariège I-LOC
. O

Les O
habitants O
de B-LOC
l' I-LOC
Ariège I-LOC
sont O
les O
Ariégeois B-LOC
. O

Le O
département O
possède O
2 O
aires O
urbaines O
: O
Foix B-LOC
( O
17 O
440 O
habitants O
) O
, O
et O
Pamiers B-LOC
( O
23 O
876 O
habitants O
) O
. O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
10 O
. O

L' O
empereur O
Julien B-PER
vint O
à O
Troyes B-LOC
avec O
son O
armée O
et O
la O
délivra O
. O

Elle O
est O
limitrophe O
des O
départements O
de O
la O
Marne B-LOC
au O
nord O
, O
de O
la O
Haute-Marne B-LOC
à O
l' O
est O
, O
de O
la O
Côte-d'Or B-LOC
au O
sud-est O
, O
de O
l' O
Yonne B-LOC
au O
sud-ouest O
et O
de O
Seine-et-Marne B-LOC
à O
l' O
ouest O
. O

L' B-LOC
Aube I-LOC
est O
le O
1 O
er O
producteur O
de O
chanvre O
,le O
2 O
e O
producteur O
de O
champagne O
, O
de O
chou O
à O
choucroute O
, O
de O
pavot O
médicinal O
, O
de O
luzerne O
, O
le O
6 O
e O
producteur O
de O
pommes O
de O
terre O
, O
le O
8 O
e O
producteur O
de O
céréales O
et O
le O
9 O
e O
producteur O
de O
betteraves O
. O

L' B-LOC
Aude I-LOC
présente O
de O
nombreux O
paysages O
et O
un O
patrimoine O
riche O
et O
varié O
favorisant O
un O
tourisme O
en O
pleine O
expansion O
. O

L' O
Insee B-ORG
et O
la B-ORG
Poste I-ORG
lui O
attribuent O
le O
code O
11 O
. O

C' O
est O
le O
plus O
vieux O
crâne O
connu O
en O
Europe B-LOC
. O

sur O
l' O
oppidum O
de O
Montlaurès B-LOC
qui O
devient O
la O
capitale O
de O
la O
province O
et O
un O
port O
marchand O
très O
actif O
. O

Pendant O
près O
de O
deux O
siècles O
, O
l' B-LOC
Aude I-LOC
est O
en O
paix O
et O
l' O
économie O
de O
la O
région O
se O
développe O
très O
fortement O
. O

Les O
Wisigoths B-MISC
envahirent O
le O
pays O
en O
435 O
alors O
que O
Flavius B-PER
Aétius I-PER
, O
sénateur O
romain O
, O
était O
occupé O
à O
réprimer O
les O
bagaudes O
, O
des O
brigands O
de O
la O
Gaule B-LOC
. O

La O
région O
faisait O
alors O
partie O
de O
la O
Septimanie B-LOC
, O
ainsi O
appelée O
car O
elle O
se O
composait O
de O
sept O
évêchés O
que O
les O
rois O
wisigoths O
y O
avaient O
établis O
: O
Elne B-LOC
, O
Agde B-LOC
, O
Narbonne B-LOC
, O
Lodève B-LOC
, O
Béziers B-LOC
, O
Maguelonne B-LOC
et O
Nîmes B-LOC
. O

La O
Septimanie B-LOC
recouvrait O
l' B-LOC
Aude I-LOC
mais O
aussi O
toute O
la O
région O
Languedoc-Roussillon B-LOC
. O

Narbonne B-LOC
forma O
un O
troisième O
comté O
. O

En O
880 O
, O
le O
comté B-LOC
du I-LOC
Razès I-LOC
est O
uni O
par O
un O
mariage O
à O
celui O
de O
Carcassonne B-LOC
pour O
n' O
en O
être O
plus O
jamais O
séparé O
. O

Et O
face O
à O
son O
implantation O
profonde O
dans O
les O
comtés O
de O
Carcassonne B-LOC
et O
de O
Toulouse B-LOC
, O
le O
pape O
Innocent B-PER
III I-PER
lance O
en O
1209 O
la O
croisade B-MISC
contre I-MISC
les I-MISC
Albigeois I-MISC
. O

Les O
barons O
du O
nord O
s' O
unissent O
pour O
former O
l' O
armée O
des O
chevaliers O
croisés O
sous O
les O
ordres O
de O
Simon B-PER
de I-PER
Montfort I-PER
. O

Tandis O
que O
le O
comte B-PER
de I-PER
Toulouse I-PER
Raymond I-PER
VI I-PER
reçoit O
l' O
absolution O
, O
le O
comte O
de O
Carcassonne B-LOC
affronte O
seul O
l' O
armée O
. O

La O
cité B-LOC
de I-LOC
Carcassonne I-LOC
devient O
le O
refuge O
de O
nombreux O
cathares O
. O

En O
1561 O
, O
des O
troubles O
religieux O
apparaissent O
à O
Carcassonne B-LOC
sous O
forme O
de O
crise O
protestante O
. O

Les O
députés O
des O
trois O
sénéchaussées O
de O
Carcassonne B-LOC
, O
Limoux B-LOC
et O
Castelnaudary B-LOC
s' O
accordaient O
pour O
réclamer O
des O
changements O
quel O
que O
soit O
l' O
ordre O
auquel O
ils O
appartenaient O
. O

Le O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
apparut O
le O
29 O
janvier O
1790 O
. O

L' B-LOC
Aude I-LOC
connaît O
une O
forte O
production O
viticole O
tandis O
que O
les O
céréales O
du O
Lauragais B-LOC
éprouvent O
de O
grandes O
difficultés O
. O

En O
1907 O
, O
sous O
l' O
impulsion O
de O
Marcelin B-PER
Albert I-PER
et O
du O
maire O
de O
Narbonne B-LOC
, O
Ernest B-PER
Ferroul I-PER
, O
la O
crise O
viticole O
se O
transforme O
en O
révolte O
des O
vignerons O
. O

L' B-LOC
Aude I-LOC
fait O
partie O
de O
la O
région O
Languedoc-Roussillon B-LOC
. O

Elle O
est O
limitrophe O
des O
départements O
des O
Pyrénées-Orientales B-LOC
au O
sud O
, O
de O
l' O
Ariège B-LOC
à O
l' O
ouest O
, O
de O
la O
Haute-Garonne B-LOC
au O
nord-ouest O
, O
du O
Tarn B-LOC
au O
nord O
et O
de O
l' O
Hérault B-LOC
au O
nord-est O
. O

À O
l' O
est O
, O
le O
département O
est O
bordé O
par O
la O
Méditerranée B-LOC
( O
golfe B-LOC
du I-LOC
Lion I-LOC
) O
sur O
47 O
km O
. O

L' B-LOC
Aude I-LOC
est O
aussi O
un O
département O
pyrénéen O
dont O
le O
point O
culminant O
est O
le O
pic B-LOC
de I-LOC
Madrès I-LOC
2469 O
m O
. O

Chaque O
région O
naturelle O
de B-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
est O
marquée O
par O
un O
paysage O
particulier O
. O

Ils O
se O
sont O
formés O
par O
l' O
accumulation O
des O
sédiments O
apportés O
par O
l' O
Aude B-LOC
, O
l' O
Orb B-LOC
et O
l' O
Hérault B-LOC
. O

Le O
pays B-LOC
de I-LOC
Sault I-LOC
est O
dominé O
par O
des O
hêtraies O
et O
des O
sapinières O
à O
l' O
étage O
montagnard O
. O

On O
y O
trouve O
des O
plans O
d' O
eau O
comme O
le O
lac B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Ganguise I-LOC
. O

Enfin O
, O
la O
haute O
vallée B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
( O
Razès B-LOC
) O
est O
formée O
d' O
une O
ripisylve O
constituée O
de O
hêtres O
, O
aulnes O
, O
peupliers O
ou O
frênes O
. O

On O
y O
trouve O
quelques O
tourbières O
assez O
rares O
dans O
le O
sud O
de O
la B-LOC
France I-LOC
. O

Les O
paysages O
de B-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
peuvent O
s' O
expliquer O
grâce O
à O
la O
géologie O
. O

Au O
sud O
, O
se O
trouvent O
des O
roches O
sédimentaires O
plissées O
lors O
de O
la O
formation O
des O
Pyrénées B-LOC
. O

À O
l' O
extrême O
est O
, O
près O
de O
la O
Méditerranée B-LOC
, O
les O
roches O
sont O
entaillées O
de O
failles O
d' O
effondrement O
( O
faille O
normale O
) O
qui O
sont O
dues O
à O
l' O
ouverture O
du O
Golfe B-LOC
du I-LOC
Lion I-LOC
. O

La O
Montagne B-LOC
Noire I-LOC
et O
le O
Minervois B-LOC
au O
nord O
sont O
constitués O
de O
schistes O
et O
de O
marbre O
constituant O
la O
limite O
sud O
du O
Massif B-LOC
central I-LOC
. O

La O
Montagne B-LOC
d' I-LOC
Alaric I-LOC
est O
un O
pli O
anticlinal O
en O
forme O
de O
voûte O
et O
constitué O
de O
calcaire O
. O

Le O
climat O
de B-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
est O
un O
climat O
à O
dominante O
méditerranéenne O
. O

Au O
nord O
, O
la O
montagne O
noire O
et O
au O
sud O
le O
pays B-LOC
de I-LOC
Sault I-LOC
sont O
des O
climats O
à O
dominante O
montagnarde O
avec O
des O
températures O
parfois O
très O
basses O
en O
hiver O
. O

Au O
centre O
, O
dans O
la O
région O
limouxine O
, O
carcassonnaise O
et O
du O
Razès B-LOC
, O
le O
climat O
est O
dit O
intermédiaire O
avec O
des O
expositions O
importantes O
aux O
vents O
. O

Les O
vents O
sont O
souvent O
présents O
dans O
l' B-LOC
Aude I-LOC
. O

De O
l' O
est O
souffle O
le O
marin O
qui O
devient O
l' O
autan O
au-delà O
de O
Castelnaudary B-LOC
et O
en O
pays O
toulousain O
. O

Ces O
vents O
réguliers O
ont O
permis O
d' O
installer O
des O
parcs O
d' O
éoliennes O
comme O
à O
Avignonet-Lauragais B-LOC
. O

À O
Carcassonne B-LOC
, O
le O
fleuve O
change O
de O
direction O
vers O
la O
mer B-LOC
Méditerranée I-LOC
à O
l' O
est O
, O
où O
il O
se O
jette O
près O
de O
Fleury B-LOC
. O

Dans O
le O
Lauragais B-LOC
, O
c' O
est O
l' O
agriculture O
céréalière O
qui O
domine O
tandis O
que O
dans O
la O
Montagne B-LOC
Noire I-LOC
seul O
l' O
élevage O
de O
moutons O
est O
possible O
. O

Port-la-Nouvelle B-LOC
est O
le O
premier O
port O
de O
pêche O
du O
département O
suivi O
du O
port O
de O
Gruissan B-LOC
. O

En O
1996 O
, O
l' B-LOC
Aude I-LOC
comptait O
127 O
navires O
de O
pêche O
dont O
75 O
à O
Port-la-Nouvelle B-LOC
et O
52 O
à O
Gruissan B-LOC
. O

85 O
% O
des O
embarcations O
de O
petits O
métiers O
sont O
destinées O
à O
la O
pêche O
en O
étang O
comme O
dans O
l' O
étang B-LOC
de I-LOC
Thau I-LOC
. O

Les O
terroirs O
de B-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
sont O
variés O
et O
de O
caractère O
. O

Les O
céréales O
et O
les O
oliviers O
dominaient O
les O
plaines O
fertiles O
de B-LOC
l' I-LOC
Aude I-LOC
. O
